{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":"<p>O projeto possui como objetivo realizar uma avalia\u00e7\u00e3o no site Online-Judge, o qual consiste em uma plataforma de juiz online com funcionalidades voltadas para a realiza\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es que possibilitam aos usu\u00e1rios testar suas solu\u00e7\u00f5es para os problemas dispon\u00edveis.</p>"},{"location":"#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 29/09/2023 Vers\u00e3o inicial de documento de descri\u00e7\u00e3o do projeto Suzane Duarte Kallyne Macedo 1.1 30/09/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do comando do deploy Pablo Guilherme Ester Lino 1.2 01/10/2023 Inser\u00e7\u00e3o do tema utilizado Suzane Duarte Pablo Guilherme 2.0 15/10/2023 Mudan\u00e7a na p\u00e1gina dos sites avaliados e inclus\u00e3o do planejamento das avalia\u00e7\u00f5es Ester Lino Pablo Guilherme"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/","title":"Ata da reuni\u00e3o 3","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 09-10-2023 20:54 21:07 Microsoft Teams Kallyne Macedo Passos Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u2705 Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u2705 Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u2705 Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u274c Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u274c Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o do quadro de tarefas 2 Definir executores para cada tarefa 3 Mapear corre\u00e7\u00f5es e definir corretores 4 Organiza\u00e7\u00e3o de futuras reuni\u00f5es"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 Tratativa dos feedbacks da primeira entrega"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o sobre o cronograma de tarefas e as atividades da etapa 2 Foram definidos os pontos de feedback recebidos na Etapa 1\u00a0a serem corrigidos 3 Foram definidos os participantes que ficariam respons\u00e1veis por cada tarefa da Etapa 2 4 Foi definido que todos os participantes participar\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas 5 Foi discutido a abertura de um hor\u00e1rio novo de daily"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#5-proxima-reuniao-16102023","title":"5. Proxima Reuni\u00e3o - 16/10/2023","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata e p\u00e1ginas fixas Kallyne 14/10/2023 2 Corre\u00e7\u00f5es de Feedback Eric, Ester e Luana 11/10/2023 3 Defini\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio Ester e Kallyne 13/10/2023 4 Requisitos do Usu\u00e1rio Henrique 13/10/2023 5 Cen\u00e1rios de an\u00e1lise do usu\u00e1rio Henrique e Pablo 14/10/2023 5 Aspectos \u00c9ticos de Pesquisa Eric e Luana 14/10/2023 6 An\u00e1lise de Tarefas Pablo e Suzane 14/10/2023 7 Grava\u00e7\u00e3o do video de apresenta\u00e7\u00e3o Todos 15/10/2023"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#reuniao-03","title":"Reuni\u00e3o 03","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 15/10/2023 Adicionando a ata no git pages Kallyne Macedo Luana Torres"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/","title":"Ata da reuni\u00e3o 4","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 18-10-2023 17:24 17:28 Microsoft Teams Kallyne Macedo Passos Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u274c Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u2705 Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u274c Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u2705 Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u2705 Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o do quadro de tarefas 2 Definir executores para cada tarefa 3 Mapear corre\u00e7\u00f5es e definir corretores"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 Tratativa dos feedbacks da segunda entrega"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o sobre o cronograma de tarefas e as atividades da etapa 2 Foi definida a organiza\u00e7\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es de feedback 3 Foram definidos os participantes que ficariam respons\u00e1veis por cada tarefa da Etapa 3"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#5-proxima-reuniao-23102023","title":"5. Proxima Reuni\u00e3o - 23/10/2023","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata e p\u00e1ginas fixas Eric e Kallyne 20/10/2023 2 Corre\u00e7\u00f5es de Feedback Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 18/10/2023 3 Princ\u00edpios Gerais do Projeto Kallyne e Pablo 18/10/2023 4 Metas de Usabilidade Ester e Luana 18/10/2023 5 Guia de Estilo Eric, Henrique\u00a0e Suzane 18/10/2023 6 Caracter\u00edsticas da Plataforma para o Projeto Ester e Luana 18/10/2023 7 Grava\u00e7\u00e3o do video de apresenta\u00e7\u00e3o Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 22/10/2023"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#reuniao-04","title":"Reuni\u00e3o 04","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata Kallyne Macedo Luana Torres"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/","title":"Ata da reuni\u00e3o 5","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 18-10-2023 17:24 17:28 Sala de Aula/Microsoft teams Eric Camargo Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u2705 Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u2705 Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u2705 Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u2705 Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u2705 Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o do quadro de tarefas 2 Definir executores para cada tarefa 3 Mapear corre\u00e7\u00f5es e definir corretores"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 Tratativa dos feedbacks da segunda entrega"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o sobre o cronograma de tarefas e as atividades da etapa 2 Foi definida a organiza\u00e7\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es de feedback 3 Foram definidos os participantes que ficariam respons\u00e1veis por cada tarefa da Etapa 4"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#5-proxima-reuniao-23102023","title":"5. Proxima Reuni\u00e3o - 23/10/2023","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata e p\u00e1ginas fixas Eric e Kallyne 20/10/2023 2 Corre\u00e7\u00f5es de Feedback Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 18/10/2023 3 Princ\u00edpios Gerais do Projeto Kallyne e Pablo 18/10/2023 4 Metas de Usabilidade Ester e Luana 18/10/2023 5 Guia de Estilo Eric, Henrique\u00a0e Suzane 18/10/2023 6 Caracter\u00edsticas da Plataforma para o Projeto Ester e Luana 18/10/2023 7 Grava\u00e7\u00e3o do video de apresenta\u00e7\u00e3o Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 22/10/2023"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#reuniao-05","title":"Reuni\u00e3o 05","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-5/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 30/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata Eric Camargo Luana Torres"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/","title":"Ata da reuni\u00e3o 6","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 01-11-2023 20:19 20:42 Sala de Aula/Microsoft teams Kallyne  Macedo Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u274c Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u2705 Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u274c Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u2705 Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u2705 Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o do quadro de tarefas 2 Definir executores para cada tarefa 3 Mapear corre\u00e7\u00f5es e definir corretores 4 Discuss\u00e3o acerca do planejamento das pr\u00f3ximas etapas"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 Tratativa dos feedbacks da quarta entrega"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o sobre o cronograma de tarefas e as atividades da etapa 2 Tarefas envolvendo o prot\u00f3tipo de papel foram replanejadas para se adequarem a l\u00f3gica de IHC 3 Defini\u00e7\u00f5es de conceitos para a prototipagem 4 Organiza\u00e7\u00e3o de tarefas das pr\u00f3ximas etapas"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#5-proxima-reuniao-23102023","title":"5. Proxima Reuni\u00e3o - 23/10/2023","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata e p\u00e1ginas fixas Kallyne 05/11/2023 2 Corre\u00e7\u00f5es de Feedback Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 31/10/2023 3 Relato dos resultados do Story Board Suzane 31/10/2023 4 Relato dos resultados da An\u00e1lise de Tarefas Luana 31/10/2023 5 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ester e Pablo 31/10/2023 6 Planejamento do relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Henrique e Eric 31/10/2023 7 Prot\u00f3tipo de Papel Kallyne, Luana e Suzane 02/11/2023 8 Grava\u00e7\u00e3o do video de apresenta\u00e7\u00e3o Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 06/11/2023"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#reuniao-06","title":"Reuni\u00e3o 06","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 08/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata Kallyne Macedo Eric Camargo"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/","title":"Ata da reuni\u00e3o 8","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 20-11-2023 18:10 18:16 Sala de Aula/Microsoft teams Kallyne  Macedo Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u2705 Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u2705 Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u2705 Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u2705 Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u2705 Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Acompanhamento do quadro de tarefas 2 Altera\u00e7\u00e3o nos executores para cada tarefa 3 Mapear corre\u00e7\u00f5es e definir corretores 4 Discuss\u00e3o acerca do planejamento das pr\u00f3ximas etapas"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 Tratativa dos feedbacks da quarta entrega"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o sobre o cronograma de tarefas e as atividades da etapa 2 Estado atual de desenvolvimento das tarefas 3 D\u00favidas pontuais 4 Reorganiza\u00e7\u00e3o das tarefas"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#5-proxima-reuniao-27102023","title":"5. Proxima Reuni\u00e3o - 27/10/2023","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata e p\u00e1ginas fixas Kallyne 05/11/2023 2 Corre\u00e7\u00f5es de Feedback Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 31/10/2023 3 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Suzane 31/10/2023 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Luana 31/10/2023 5 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Ester e Pablo 31/10/2023 6 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Henrique e Eric 31/10/2023 7 Grava\u00e7\u00e3o do video de apresenta\u00e7\u00e3o Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 06/11/2023"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#reuniao-08","title":"Reuni\u00e3o 08","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 22/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata Kallyne Macedo Eric Camargo"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/","title":"Ata da reuni\u00e3o 9","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 27-11-2023 18:43 19:05 Sala de Aula/Microsoft teams Kallyne  Macedo Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u2705 Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u2705 Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u2705 Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u2705 Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u2705 Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Acompanhamento do quadro de tarefas 2 Defini\u00e7\u00e3o dos executores para cada verifica\u00e7\u00e3o 3 Mapear corre\u00e7\u00f5es e definir corretores 4 Discuss\u00e3o acerca do planejamento da verifica\u00e7\u00e3o de artefatos e da etapa final"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 Tratativa dos feedbacks da oitava entrega"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o sobre o cronograma de tarefas e as atividades das duas etapas seguintes 2 Planejamento da estrutura do relato dos resultados 3 Defini\u00e7\u00e3o de duplas para realizar a verifica\u00e7\u00e3o 4 Reorganiza\u00e7\u00e3o das tarefas"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#5-proxima-reuniao-04112023","title":"5. Proxima Reuni\u00e3o - 04/11/2023","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata e p\u00e1ginas fixas Kallyne 26/11/2023 2 Corre\u00e7\u00f5es de Feedback Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 27/11/2023 3 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Estrutura Ester 23/11/2023 4 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Relatos Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 27/11/2023 5 Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos II - Etapas 1 a 8 Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 25/11/2023 7 Grava\u00e7\u00e3o do video de apresenta\u00e7\u00e3o Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 25/11/2023"},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#reuniao-09","title":"Reuni\u00e3o 09","text":""},{"location":"atas/analise-de-req/reuniao-9/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 29/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata Kallyne Macedo Eric Camargo"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/","title":"Ata da reuni\u00e3o 1","text":""},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 17-09-2023 20:30 21:58 Microsoft Teams Eric Camargo da Silva Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u2705 Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u274c Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u2705 Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u2705 Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u2705 Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Acordo de hor\u00e1rio das reuni\u00f5es 2 Apresenta\u00e7\u00e3o e acordo quanto as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas 3 Defini\u00e7\u00e3o do ciclo de vida 4 Metodologia a ser utilizada"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 N\u00e3o haviam pend\u00eancias a serem tratadas"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Ficou acordado que as reuni\u00f5es ser\u00e3o as segundas-feiras as 20:30 2 As ferramentas utilizadas ser\u00e3o: Teams, Whatsapp, Figma, Miro, Mkdocks, GitHub, Sheets, Youtube 3 An\u00e1lise dos ciclos de vida: Nielse,Mayhew(escolhido),Simples, Estrela 4 Metodologia escolhida: Scrum Kamban"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata Eric 25/09/2023 2 Ferramentas Suzane 25/09/2023 3 Ciclo de vida Pablo e Ester 25/09/2023 4 Cronograma V0 Kallyne e Luana 25/09/2023 5 Metodologia Henrique 25/09/2023 6 Avalia\u00e7\u00e3o de sites Todos 25/09/2023"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/#reuniao-01","title":"Reuni\u00e3o 01","text":""},{"location":"atas/planejamento/reuniao-1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 01/10/2023 Adicionando a ata no git pages Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.1 13/10/2023 Adicionando o link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Ester Lino, Luana Torres Kallyne Macedo"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/","title":"Ata da reuni\u00e3o 2","text":""},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 25-09-2023 20:30 21:58 Microsoft Teams Eric Camargo da Silva Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u2705 Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u2705 Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u2705 Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u2705 Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u2705 Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o do quadro de tarefas 2 Definir editores para a p\u00e1gina Gitpages 3 Definir editores para a p\u00e1gina Gitpages 4 Vota\u00e7\u00e3o do site para prosseguir o projeto"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 N\u00e3o haviam pend\u00eancias a serem tratadas"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Foram definidos os participantes que ficariam respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o inicial do Gitpages 2 Foi definido que todos os participantes ter\u00e3o responsabilidade na implementa\u00e7\u00e3o dos Github pages 3 Foi discutido sobre os sites avaliados de cada participante 4 Foi definido a melhor escolha entre os sites para seguir o projeto 5 Atualiza\u00e7\u00e3o sobre o cronograma de tarefas 6 Foi definido o hor\u00e1rio da grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da primeira entrega"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#5-proxima-reuniao-02102023","title":"5. Proxima Reuni\u00e3o - 02/10/2023","text":""},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata Eric 25/09/2023 2 Github pages - p\u00e1gina e configura\u00e7\u00e3o inicial Suzane 25/09/2023 3 Github pages - pagina dos sites avaliados Pablo e Ester 25/09/2023 4 Github pages - p\u00e1gina do site avaliado Pablo e Ester 25/09/2023 5 Github pages - implementa\u00e7\u00e3o dos Github pages Todos 25/09/2023 6 Grava\u00e7\u00e3o do video de apresenta\u00e7\u00e3o Todos 25/09/2023"},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#reuniao-02","title":"Reuni\u00e3o 02","text":""},{"location":"atas/planejamento/reuniao-2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 01/10/2023 Adicionando a ata no git pages Pablo Guilherme, Suzane Duarte Suzane Duarte 1.1 13/10/2023 Adicionando o link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o Ester Lino, Luana Torres Kallyne Macedo"},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/","title":"Ata da reuni\u00e3o 7","text":""},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#1-identificacao","title":"1. Identifica\u00e7\u00e3o","text":"Data Hora de in\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Local Redator Projeto 15-11-2023 18:09 18:23 Sala de Aula/Microsoft Teams Kallyne  Macedo Projeto de IHC Convocados Presente \u00c1rea/Empresa E-mail 1. Eric Camargo da Silva \u274c Discente E-mail: eric.camargo.silva@gmail.com 2. Ester Flores Lino da Silva \u2705 Discente E-mail: esteerlino@gmail.com 3. Henrique Torres Landin \u2705 Discente E-mail: henriquetlandin@gmail.com 4. Kallyne Macedo Passos \u2705 Discente E-mail: kallyne.passos@aluno.unb.br 5. Luana Souza Silva Torres \u2705 Discente E-mail: lulyluana53@hotmail.com 6. Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva \u2705 Discente E-mail: plabo.jbs@gmail.com 7. Suzane Alves Duarte \u2705 Discente E-mail: ssuzane9@hotmail.com"},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#2-pauta","title":"2. Pauta","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o do quadro de tarefas 2 Defini\u00e7\u00e3o final de executores para cada tarefa 3 Mapear m\u00e9todos para a verifica\u00e7\u00e3o de artefatos 4 Discuss\u00e3o acerca do planejamento da verifica\u00e7\u00e3o de artefatos"},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#3-pendencias-anteriores","title":"3. Pend\u00eancias Anteriores","text":"N\u00b0 Pend\u00eancia 1 Tratativa dos feedbacks da quinta entrega"},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#4-assuntos-tratados","title":"4. Assuntos Tratados","text":"N\u00b0 Descri\u00e7\u00e3o 1 Atualiza\u00e7\u00e3o sobre o cronograma de tarefas e as atividades da etapa 2 Destrinchamento da entrega em etapas 3 Defini\u00e7\u00f5es de conceitos para a verifica\u00e7\u00e3o\u00a0 4 Organiza\u00e7\u00e3o de tarefas das pr\u00f3ximas etapas"},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#5-proxima-reuniao-20112023","title":"5. Proxima Reuni\u00e3o - 20/11/2023","text":""},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#6-compromissos","title":"6. Compromissos","text":"N\u00b0 Compromisso Respons\u00e1vel Data 1 Respons\u00e1vel pela ata e p\u00e1ginas fixas Kallyne 11/11/2023 2 Corre\u00e7\u00f5es de Feedback Pablo 09/11/2023 3 Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos I - Etapa 1 e 2 Eric e Ester 09/11/2023 4 Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos I - Etapa 3 Kallyne 09/11/2023 5 Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos I - Etapa 4 Luana e Suzane 09/11/2023 6 Verifica\u00e7\u00e3o de Artefatos I - Etapa 5 Henrique e Pablo 09/11/2023 7 Grava\u00e7\u00e3o do video de apresenta\u00e7\u00e3o Eric, Ester, Henrique, Kallyne, Luana, Pablo e Suzane 13/11/2023"},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#7-link-da-gravacao","title":"7. Link da grava\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#reuniao-07","title":"Reuni\u00e3o 07","text":""},{"location":"atas/verificacao/reuniao-7/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"primeira-entrega/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 01","text":"<p>Nessa p\u00e1gina consta o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado entregue na Etapa 01 do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador pelo grupo 07, avaliador do site OnlineJudge.</p>"},{"location":"primeira-entrega/apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 02/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o apr. 01 Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\u2003\u2003O cronograma \u00e9 uma ferramenta visual em forma de tabela que tem como objetivo planejar e organizar atividades de acordo com os prazos de um projeto. Os cronogramas listados a seguir foram constru\u00eddos a partir dos prazos de entrega especificados do plano de ensino da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador (2023.2) para o projeto aqui desenvolvido e contam com uma divis\u00e3o entre as datas planejadas para as tarefas e as datas efetivamente executadas, de modo a permitir acompanhamento real do projeto.</p> <p>\u2003\u2003Dessa forma, a p\u00e1gina \u00e9 estruturada a partir de um cronograma geral, que exibe as datas fixas de entrega para o trabalho da equipe, e \u00e9 posteriormente separada em etapas organizadas conforme o proposto para a aprendizagem em sala de aula no per\u00edodo de tempo definido.</p>"},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#cronograma-geral","title":"Cronograma geral","text":"Tabela 1 - Cronograma geral da equipe. Etapa T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento Planejamento do Projeto, equipe, listas de sites avaliados, site selecionado para o projeto da disciplina, Ferramentas do projeto, Processo de Design, cronograma das atividades do projeto. 02/10/2023 03/10/2023 2 Perfil do usu\u00e1rio Perfil do usu\u00e1rio, Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas e An\u00e1lise de tarefas 16/10/2023 17/10/2023 3 Princ\u00edpios Gerais do Projeto Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade e Guia de Estilo (Fase: an\u00e1lise de requisitos). 23/10/2023 24/10/2023 4 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de Tarefas Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de tarefas. 30/10/2023 31/10/2023 5 Relato dos resultados Relato dos resultados do Story Board e da An\u00e1lise de tarefas, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel e do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. 08/11/2023 09/11/2023 6.1 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos  I Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos I 15/11/2023 16/11/2023 7 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e o planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 22/11/2023 23/11/2023 8 Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. 27/11/2023 28/11/2023 6.2 Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos II Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos II 29/11/2023 30/11/2023 9 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final. 06/12/2023 07/12/2023 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-1-planejamento","title":"Etapa 1 - Planejamento","text":"Tabela 2 - Cronograma da equipe para a etapa 1. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Ciclo de Vida Pablo Guilherme, Ester Lino 18/09 22/09 Suzane Duarte 30/09 19/09 22/09 Ferramentas Suzane Duarte 18/09 25/09 Henrique Landin 01/10 20/09 25/09 Metodologia Henrique Landin 18/09 25/09 Ester Lino 30/09 24/09 27/09 Cronograma Luana Torres, Kallyne Macedo 18/09 30/09 Pablo Guilherme 01/10 21/09 01/10 Lista de sites avaliados e site escolhido Pablo Guilherme, Ester Lino 26/09 29/09 Eric Camargo 30/09 26/09 29/09 Configura\u00e7\u00e3o Github Pages Suzane Duarte 26/09 29/09 Luana Torres 30/09 27/09 29/09 Atas das Reuni\u00f5es 1 e 2 Eric Camargo 17/09 30/09 Kallyne Macedo 01/10 22/09 30/09 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 30/09 01/10 Kallyne Macedo 01/10 01/10 01/10 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-2-perfil-do-usuario","title":"Etapa 2 - Perfil do Usu\u00e1rio","text":"Tabela 3 - Cronograma da equipe para a etapa 2. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Luana Torres 06/10 11/10 Kallyne Macedo 14/10 09/10 13/10 Defini\u00e7\u00e3o de Perfil do Usu\u00e1rio por Atributos Ester Lino, Kallyne Macedo 09/10 13/10 Luana Torres, Eric Camargo 14/10 09/10 14/10 Estudo de Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas Luana Torres, Eric Camargo 11/10 14/10 Ester Lino, Kallyne Macedo 15/10 13/10 15/10 Defini\u00e7\u00e3o de Personas Henrique Landin,\u00a0Pablo Guilherme 11/10 13/10 Suzane Duarte 15/10 14/10 15/10 Cen\u00e1rios de an\u00e1lise problema do usu\u00e1rio Henrique Landin,\u00a0Pablo Guilherme 12/10 14/10 Suzane Duarte 15/10 14/10 15/10 An\u00e1lise de tarefas HTA e GOMS Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 10/10 14/10 Pablo Guilherme 14/10 10/10 16/10 Atualiza\u00e7\u00e3o de P\u00e1ginas Fixas Kallyne Macedo 12/10 14/10 Henrique Landin 15/10 14/10 15/10 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 14/10 15/10 Kallyne Macedo 16/10 16/10 16/10 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-3-principios-gerais-do-projeto","title":"Etapa 3 - Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"Tabela 4 - Cronograma da equipe para a etapa 3. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 17/10 19/10 Ester Lino 21/10 18/10 20/10 Princ\u00edpios Gerais de Projeto Kallyne Macedo,\u00a0Pablo Guilherme 17/10 21/10 Ester Lino 22/10 21/10 23/10 Metas de Usabilidade Luana Torres, Ester Lino 17/10 21/10 Suzane Duarte 22/10 19/10 21/10 Defini\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Henrique Landin, Eric Camargo, Suzane Duarte 17/10 21/10 Kallyne Macedo,\u00a0Pablo Guilherme 22/10 22/10 23/10 Caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto Luana Torres, Ester Lino 17/10 19/10 Eric Camargo 20/10 19/10 21/10 Atualiza\u00e7\u00e3o das P\u00e1ginas Fixas Kallyne Macedo, Eric Camargo 20/10 22/10 Henrique Landin 22/10 22/10 23/10 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 21/10 22/10 Kallyne Macedo 22/10 23/10 23/10 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-4-planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Etapa 4 - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"Tabela 5 - Cronograma da equipe para a etapa 4. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de\u00a0Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin 24/10 26/10 Luana Torres 26/10 24/10 26/10 Confec\u00e7\u00e3o dos Storyboards Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres 24/10 26/10 Suzane Duarte, Pablo Guilherme 27/10 20/10 24/10 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Suzane Duarte, Pablo Guilherme 24/10 27/10 Henrique Landin, Eric Camargo 29/10 24/10 28/10 Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Ester Lino 24/10 27/10 Pablo Guilherme 28/10 26/10 28/10 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas Kallyne Macedo,Luana Torres 24/10 27/10 Ester Lino 30/10 26/10 30/10 Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas Henrique Landin, Eric Camargo 24/10 27/10 Luana Torres,\u00a0Ester Lino 30/10 29/10 30/10 Teste Piloto Suzane Duarte, Pablo Guilherme, Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres 26/10 28/10 Ester Lino 30/10 28/10 30/10 Atualiza\u00e7\u00e3o de P\u00e1ginas Fixas Luana Torres, Kallyne Macedo, Eric Camargo 27/10 28/10 Ester Lino 30/10 29/10 30/10 Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 28/10 29/10 Luana Torres 30/10 29/10 30/10 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-5-relato-dos-resultados","title":"Etapa 5 - Relato dos resultados","text":"Tabela 6 - Cronograma da equipe para a etapa 5. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 31/10 02/11 Pablo Guilherme 06/11 04/11 05/11 Relato dos resultados do Story Board Suzane Duarte 31/10 03/11 Ester Lino 07/11 05/11 06/11 Relato dos Resultados da An\u00e1lise de tarefas Luana Torres 31/10 03/11 Eric Camargo 08/11 07/11 08/11 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Ester Lino, Pablo Guilherme 31/10 02/11 Eric Camargo,\u00a0Kallyne Macedo 08/11 06/11 07/11 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel Henrique Landin, Eric Camargo 31/10 02/11 Pablo Guilherme,\u00a0Luana Torres 08/11 07/11 08/11 Prot\u00f3tipo de Papel Kallyne Macedo, Luana Torres, Suzane Duarte 02/11 05/11 Suzane Duarte,\u00a0Henrique Landin 08/11 05/11 08/11 Atualiza\u00e7\u00e3o das P\u00e1ginas Fixas Kallyne Macedo 05/11 06/11 Pablo Guilherme 08/11 07/11 08/11 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 06/11 07/11 Pablo Guilherme 08/11 08/11 08/11 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-61-verificacao-dos-artefatos-i","title":"Etapa 6.1 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I","text":"Tabela 7 - Cronograma da equipe para a etapa 6.1. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Pablo Guilherme 09/11 11/11 Suzane Duarte 12/11 10/11 11/11 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I - Etapa 1 e 2 Eric Camargo,\u00a0Ester Lino 09/11 12/11 Pablo Guilherme 15/11 13/11 15/11 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I - Etapa 3 Kallyne Macedo 09/11 12/11 Luana Torres 15/11 13/11 14/11 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I - Etapa\u00a04 Luana Torres,\u00a0Suzane Duarte 09/11 12/11 Kallyne Macedo 15/11 11/11 14/11 Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos I - Etapa 5 Pablo Guilherme,\u00a0Henrique Landin 09/11 12/11 Ester Lino 15/11 13/11 14/11 Atualiza\u00e7\u00e3o das P\u00e1ginas Fixas Kallyne Macedo 11/11 12/11 Suzane Duarte 15/11 14/11 15/11 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 13/11 14/11 Ester Lino 15/11 15/11 15/11 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-7-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel","title":"Etapa 7 - Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":"Tabela 8 - Cronograma da equipe para a etapa 7. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Kallyne Macedo 16/11 18/11 Ester Lino 18/11 17/11 17/11 Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel Henrique Landin,\u00a0Eric Camargo 16/11 18/11 Pablo Guilherme, Ester Lino 19/11 18/11 19/11 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Kallyne Macedo 16/11 18/11 Henrique Landin 21/11 20/11 21/11 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Pablo Guilherme, Ester Lino, Suzane Duarte 16/11 20/11 Eric Camargo, Luana Torres 22/11 19/11 22/11 Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Eric Camargo, Luana Torres 16/11 18/11 Kallyne Macedo 21/11 20/11 21/11 Atualiza\u00e7\u00e3o das P\u00e1ginas Fixas Kallyne Macedo 18/11 20/11 Suzane Duarte 22/11 22/11 22/11 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 20/11 21/11 Suzane Duarte 22/11 22/11 22/11 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-8-relato-dos-resultados","title":"Etapa 8 - Relato dos Resultados","text":"Tabela 9 - Cronograma da equipe para a etapa 8. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 23/11 25/11 Suzane Duarte 28/11 27/11 28/11 Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade - Estrutura Ester Lino 23/11 25/11 Kallyne Macedo 28/11 28/11 28/11 Relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 23/11 25/11 Suzane Duarte,\u00a0Kallyne Macedo 29/11 28/11 29/11 Atualiza\u00e7\u00e3o das P\u00e1ginas Fixas Kallyne Macedo 24/11 25/11 Ester Lino 25/11 29/11 29/11 Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 25/11 26/11 Luana Torres 26/11 29/11 29/11 Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-62-verificacao-dos-artefatos-ii","title":"Etapa 6.2 - Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos II","text":"Tabela 10 - Cronograma da equipe para a etapa 6.2. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Pablo Guilherme 23/11 25/11 Eric Camargo 25/11 ----- ----- Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos - Etapas 5 e 6 Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Luana Torres 23/11 25/11 Suzane Duarte 25/11 ----- ----- Verifica\u00e7\u00e3o dos Artefatos - Etapas 7 e 8 Eric Camargo,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Suzane Duarte 23/11 25/11 Ester Lino,\u00a0Henrique Landin 25/11 ----- ----- Atualiza\u00e7\u00e3o das P\u00e1ginas Fixas Luana Torres, Kallyne Macedo, Eric Camargo 24/11 25/11 Pablo Guilherme 25/11 ------ ----- Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 25/11 26/11 Pablo Guilherme 26/11 ----- ----- Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres."},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#etapa-9-apresentacao-do-projeto-final","title":"Etapa 9 - Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto Final","text":"Tabela 11 - Cronograma da equipe para a etapa 9. Planejado Planejado Executado Executado Tarefa Respons\u00e1veis Data de In\u00edcio Data de Entrega Revisor Data de Revis\u00e3o In\u00edcio da Realiza\u00e7\u00e3o Fim da Realiza\u00e7\u00e3o Corre\u00e7\u00f5es Feedback da Entrega Anterior Suzane Duarte,\u00a0Ester Lino 01/12 03/12 Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo 04/12 ----- ------ Finaliza\u00e7\u00e3o do projeto Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 01/12 05/12 Pablo Guilherme,\u00a0Eric Camargo, Luana Torres 05/12 ----- ----- Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o Eric Camargo,\u00a0Ester Lino,\u00a0Henrique Landin,\u00a0Kallyne Macedo,\u00a0Luana Torres,\u00a0Pablo Guilherme,\u00a0Suzane Duarte 04/12 05/12 Ester Lino 05/12 ----- ----- Autores: Kallyne Macedo, Luana Torres. <ul> <li>A atividade de Atualiza\u00e7\u00e3o das P\u00e1ginas Fixas inclui atualizar as p\u00e1ginas referentes ao cronograma, atas e reuni\u00f5es com as novas informa\u00e7\u00f5es pertencentes \u00e0 etapa em que o projeto se encontra.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de Ensino FIHC 022023 Turma 2. Aprender3. Acesso em 21/set/2023.</li> </ol>"},{"location":"primeira-entrega/cronograma-atividades/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 21/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o dos cronograma inicial Luana Torres, Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.1 01/10/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o do cronograma inicial Luana Torres, Kallyne Macedo Ester Lino 1.2 15/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma c/ considera\u00e7\u00f5es da\u00a0Etapa 1 Kallyne Macedo Luana Torres 1.3 16/10/2023 Altera\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e cronograma executado Etapa 2 Kallyne Macedo Pablo Guilherme 1.4 23/10/2023 Altera\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e cronograma executado Etapa 3 Kallyne Macedo Luana Torres 1.5 30/10/2023 Altera\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e cronograma executado Etapa 4 Kallyne Macedo Luana Torres 1.6 08/11/2023 Altera\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e cronograma executado Etapa 5 Kallyne Macedo Luana Torres 1.7 14/11/2023 Altera\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e cronograma executado Etapa 6.1 Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.8 15/11/2023 Corre\u00e7\u00f5es de forma e de revisores Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.9 22/11/2023 Altera\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e cronograma executado Etapa 7 Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.10 29/11/2023 Altera\u00e7\u00e3o respons\u00e1veis e cronograma executado Etapa 8 Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"primeira-entrega/equipe/","title":"Equipe do Projeto","text":"Imagem Nome do Integrante GitHub Eric Camargo da Silva ericcs10 Ester Flores Lino da Silva esteerlino Henrique Torres Landin henriqtorresl Kallyne Macedo Passos kalipassos Luana Souza Silva Torres luanatorress Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva PabloGJBS Suzane Alves Duarte suzaneduarte"},{"location":"primeira-entrega/equipe/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 01/10/2023 Equipe Inicial Suzane Duarte Kallyne Macedo"},{"location":"primeira-entrega/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"primeira-entrega/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto foram utillizadas diversas ferramentas para otimizar a organiza\u00e7\u00e3o e o gerenciamento da equipe. As ferramentas apresentadas a seguir s\u00e3o os softwares que foram selecionados pelo grupo para auxiliar no desenvolvimento do projeto de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador.</p>"},{"location":"primeira-entrega/ferramentas/#ferramentas-utilizadas-no-projeto","title":"Ferramentas utilizadas no projeto","text":"<p>Tabela 1 - Ferramentas utilizadas pela equipe.</p> Imagem da ferramenta Nome da ferramenta Descri\u00e7\u00e3o da ferramenta Microsoft Teams A ferramenta ser\u00e1 utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es virtuais com o objetivo de desenvolvimento do projeto 1 WhatsApp A comunica\u00e7\u00e3o geral do grupo ser\u00e1 feita atrav\u00e9s do WhatsApp, focando principalmente em mensagens de car\u00e1ter urgente 2 Miro O Miro ser\u00e1 utilizado para criar de forma colaborativa a documenta\u00e7\u00e3o visual do gerencimento do projeto, al\u00e9m de tamb\u00e9m ser utilizado para a cria\u00e7\u00e3o de fluxogramas 3 Figma Esse editor foi escolhido para que o grupo possa realizar a prototipagem do projeto de design, focando na experi\u00eancia do usu\u00e1rio 4 MkDocs O MkDocs ser\u00e1 a ferramenta utilizada para gerar o site com a documenta\u00e7\u00e3o oficial desenvolvida pelo grupo 5 GitHub O GitHub ser\u00e1 a ferramenta utilizada para hospedar o c\u00f3digo-fonte do arquivo de documenta\u00e7\u00e3o. De forma que todos os integrantes do grupo consigam colaborar e fazer mudan\u00e7as pertinentes durante o desenvolver do projeto 6 Sheets O Sheets ser\u00e1 utilizado para o desenvolvimento de planilhas on-line conforme necessidade do grupo, por exemplo, para cria\u00e7\u00e3o do HeapMap do grupo. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m foi utilizado para cria\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos utilizados na verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 87 Youtube O Youtube ser\u00e1 utilizado para hospedar a grava\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos de apresenta\u00e7\u00e3o realizadas pelo grupo, al\u00e9m de tamb\u00e9m funcionar como ferramenta de estudo para os participantes 8 This Person Doesn't Exist Ferramenta utilizada para criar imagem para as personas 9 LucidChart Ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o de diagramas 10 MarvelApp Ferramenta utilizada para intera\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel online 11 Autores: Suzane Duarte, Pablo Guilherme. <p></p>"},{"location":"primeira-entrega/ferramentas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: Teams. Acesso em: 2 de outubro. de 2023.</p> <p>2. WhatsApp. Dispon\u00edvel em: Whatsapp. Acesso em: 22 de outubro. de 2023.</p> <p>3. Miro. Dispon\u00edvel em: Miro. Acesso em: 2 de outubro de 2023.</p> <p>4. Figma. Dispon\u00edvel em: Figma. Acesso em: 2 de outubro. de 2023.</p> <p>5. MkDocs. Dispon\u00edvel em: MkDocs. Acesso em: 2 de outubro. de 2023.</p> <p>6. GitHub. Dispon\u00edvel em: GitHub. Acesso em: 2 de outubro. de 2023.</p> <p>7. Google Sheets. Dispon\u00edvel em: Google Sheets. Acesso em: 2 de outubro. de 2023.</p> <p>8. YouTube. Dispon\u00edvel em: Youtube. Acesso em: 2 de outubro. de 2023.</p> <p>9. This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: This Person Doesn't Exist. Acesso em: 16 de outubro de 2023.</p> <p>10. LucidChart. Dispon\u00edvel em: LucidChart. Acesso em: 16 de outubro de 2023.</p> <p>11. MarvelAppp. Dispon\u00edvel em: MarvelApp. Acesso em: 04 de dezembro de 2023.</p>"},{"location":"primeira-entrega/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 01/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de ferramentas Suzane Duarte Kallyne Macedo 1.1 13/10/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o e Refer\u00eancias Luana Torres Suzane Duarte 1.2 13/10/2023 Adicionando ferramentas Pablo Guilherme Suzane Duarte 2.0 04/12/2023 Realizando corre\u00e7\u00f5es da verifica\u00e7\u00e3o do grupo Suzane Duarte Ester Lino"},{"location":"primeira-entrega/metodologia/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"primeira-entrega/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Agora, forneceremos uma breve descri\u00e7\u00e3o das metodologias que ser\u00e3o utilizadas no projeto. As metodologias adotadas s\u00e3o o Kanban e o Scrum. Estas metodologias oferecem abordagens distintas, mas altamente eficazes, para a organiza\u00e7\u00e3o, planejamento e execu\u00e7\u00e3o de projetos de desenvolvimento de software, permitindo que as equipes alcancem seus objetivos de forma colaborativa e iterativa.</p> <p>Nesta se\u00e7\u00e3o, exploraremos em detalhes como o Kanban e o Scrum ser\u00e3o aplicados neste projeto, destacando suas caracter\u00edsticas e vantagens espec\u00edficas para garantir o sucesso e a efici\u00eancia em nosso projeto.</p>"},{"location":"primeira-entrega/metodologia/#scrum","title":"Scrum","text":"<ul> <li> <p>Para facilitar a gest\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o interna de nossa equipe, optamos por adotar o framework Scrum. Embora nossa inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja aplic\u00e1-lo de forma rigorosa, \u00e9 importante reconhecer que haver\u00e1 necessidade de efetuar adapta\u00e7\u00f5es devido a conflitos de hor\u00e1rios entre os membros do grupo. Como resultado dessas adapta\u00e7\u00f5es, n\u00e3o realizaremos as reuni\u00f5es di\u00e1rias (scrum daily) convencionais, mas asseguramos uma comunica\u00e7\u00e3o constante e eficaz entre todos os membros para manter todos sempre atualizados sobre o andamento do projeto.</p> </li> <li> <p>No entanto, todas as demais reuni\u00f5es previstas pelo Scrum, como o planejamento (planning), a revis\u00e3o (review) e a retrospectiva (retro), ser\u00e3o conduzidas conforme o framework. Al\u00e9m disso, selecionaremos um dos membros da equipe para atuar como um Scrum Master, respons\u00e1vel por liderar e facilitar todas as reuni\u00f5es e garantir a aplica\u00e7\u00e3o adequada do Scrum em nosso processo de desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Por fim, \u00e9 importante destacar que nosso projeto ser\u00e1 estruturado em itera\u00e7\u00f5es chamadas de Sprints, com uma dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de aproximadamente uma semana e meia. Essa abordagem nos permitir\u00e1 estabelecer metas e objetivos espec\u00edficos a serem alcan\u00e7ados em intervalos de tempo relativamente curtos, contribuindo para uma gest\u00e3o mais eficaz e acompanhamento mais preciso do progresso do projeto. As reuni\u00f5es das Sprints ser\u00e3o definidas conforme o desimpedimento apresentado por cada participante da equipe no heatmap de disponibilidade.</p> </li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/metodologia/#kanban","title":"Kanban","text":"<ul> <li> <p>Para complementar a abordagem Scrum, vamos fazer o uso do m\u00e9todo \u00e1gil Kanban em nosso processo de trabalho. O Kanban vai compor um papel fundamental na organiza\u00e7\u00e3o e acompanhamento de nossas tarefas, que ser\u00e3o representadas como cart\u00f5es dispostos em um mural virtual. </p> </li> <li> <p>No m\u00e9todo Kanban, a lista de pend\u00eancias \u00e9 continuamente atualizada, por exemplo, quando um membro da equipe inicia uma tarefa, ela \u00e9 movida para a coluna \"Em Andamento\". \u00c0 medida que o trabalho progride, o cart\u00e3o \u00e9 movido pelas colunas correspondentes, refletindo seu status atual, at\u00e9 que seja conclu\u00eddo. </p> </li> <li> <p>Essa abordagem oferecer\u00e1 suporte \u00e0 nossa capacidade de monitorar com precis\u00e3o as atividades pendentes e as j\u00e1 realizadas. Isso ser\u00e1 essencial para que possamos alcan\u00e7ar os objetivos estabelecidos para cada uma das Sprints, em nosso projeto. A sincroniza\u00e7\u00e3o eficaz entre o Scrum e o Kanban ser\u00e1 fundamental para garantir que nossa equipe seja altamente produtiva e atinja os resultados desejados rapidamente.</p> </li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>What Is Agil Methodology. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.redhat.com/pt-br/devops/what-is-agile-methodology&gt;. Acesso em 01 de outubro de 2023.</li> <li>Kanban. Dispon\u00edvel em: &lt;https://www.nomus.com.br/blog-industrial/kanban/?gad=1&amp;gclid=CjwKCAjw-KipBhBtEiwAWjgwrHZG43Khs2gtiBBO8Mw-yWs1SCm2F80Oj7E9ndge2gFc3NHpctR8choCo40QAvD_BwE&gt;. Acesso em 01 de outubro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"primeira-entrega/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 01/10/2023 Foi adicionado a p\u00e1gina sobre as metodologias Henrique Torres Kallyne Macedo 1.1 01/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o heatmap de disponibilidade Kallyne Macedo Ester Lino"},{"location":"primeira-entrega/processo-design/","title":"Processo de design","text":""},{"location":"primeira-entrega/processo-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste momento teremos uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre os processos de design assim como a explica\u00e7\u00e3o da escolha do processo de design do nosso grupo, o qual foi escolhido o modelo de Mayhew.</p>"},{"location":"primeira-entrega/processo-design/#engenharia-de-usabilidade-de-mayhew","title":"Engenharia de Usabilidade de Mayhew","text":"<ul> <li> <p>Escolhemos este modelo em nosso projeto, uma vez que ele possui um maior detalhamento de um passo a passo a ser seguido deixando menos espa\u00e7o para o erro e o engano. Tamb\u00e9m levamos em considera\u00e7\u00e3o as recomenda\u00e7\u00f5es do professor em sala de aula.</p> </li> <li> <p>Riscos: falta de experiencia sobre o modelo durante a aplica\u00e7\u00e3o do mesmo.</p> </li> <li> <p>Mitiga\u00e7\u00e3o do Risco: etapas de verifica\u00e7\u00e3o e revis\u00e3o do projeto.</p> </li> </ul> <p>Figura 1 - Engenharia de Usabilidade de Mayhew.</p> <p></p> Autores: Barbosa e Silva. <p></p> <ul> <li>\u00c9 um modelo que refere-se a um processo sistematico para o design e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas, ele \u00e9 um modelo de abordagem iterativa o que fornece a possibilidade de repeti\u00e7\u00e3o das fases do processo o que garante a possibilidade de melhoria constante.</li> <li>O modelo de Mayhew engloba tr\u00eas etapas que definem o cliclo de desenvolvimento (Figura 1):</li> <li> <p>An\u00e1lise de Requisitos de Usabilidade: Nesta fase, o foco est\u00e1 na compreens\u00e3o das necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao sistema interativo. Isso envolve a coleta de informa\u00e7\u00f5es sobre os usu\u00e1rios, suas tarefas e os ambientes em que o sistema ser\u00e1 utilizado. O objetivo \u00e9 estabelecer requisitos de usabilidade que orientar\u00e3o o design e a avalia\u00e7\u00e3o posteriores.</p> </li> <li> <p>Design de Usabilidade: Ap\u00f3s a an\u00e1lise de requisitos, a fase de design se concentra na cria\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es que atendam aos requisitos de usabilidade identificados. Isso inclui a cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos, o desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio e a considera\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios de design de usabilidade para garantir que o sistema seja eficaz, eficiente e agrad\u00e1vel de usar.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o de Usabilidade: Na fase de avalia\u00e7\u00e3o, o sistema interativo \u00e9 testado com usu\u00e1rios reais para identificar problemas de usabilidade. Isso pode envolver testes de usabilidade, observa\u00e7\u00f5es e coleta de feedback dos usu\u00e1rios. Com base nos resultados da avalia\u00e7\u00e3o, as melhorias s\u00e3o feitas no sistema para corrigir os problemas identificados.</p> </li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/processo-design/#ciclo-de-vida-simples","title":"Ciclo de Vida Simples","text":"<ul> <li>Proposto por Preece, Sharp e Rogers.</li> <li>Este modelo \u00e9 o mais simples ele \u00e9 focado em design e redesign (Figura 2) aonde s\u00e3o sugeridas propostas de desing que se encaixem melhor nos requisitos e nas necessidades definidos na an\u00e1lise.</li> </ul> <p>Figura 2 - Ciclo de Vida Simples.</p> <p></p> Autores: Barbosa e Silva. <p></p>"},{"location":"primeira-entrega/processo-design/#ciclo-de-vida-em-estrela-hix-e-hartson-1993","title":"Ciclo de Vida em Estrela (Hix e Hartson, 1993)","text":"<p>Desenvolvido em 1990 por Hix e Hartson e \u00e9 composto por seis atividades (Figura 3):</p> <p>Figura 3 - Ciclo de vida em Estrela.</p> <p></p> Autores: Barbosa e Silva. <p></p> <ul> <li>Implementa\u00e7\u00e3o: sistema final \u00e9 desenvolvido.</li> <li>Prototipa\u00e7\u00e3o: cria\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos para as solu\u00e7\u00f5es a fim de avali\u00e1-las.</li> <li>Projeto conceitual e especifica\u00e7\u00e3o do design: solu\u00e7\u00e3o em IHC planejada.</li> <li>Especifica\u00e7\u00f5es de requisitos: consolida\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise. Define os problemas que devem ser resolvidos.</li> <li>An\u00e1lise de tarefas, usu\u00e1rios e fun\u00e7\u00f5es: entender a situa\u00e7\u00e3o e levantar as necessecidades e melhorias.</li> <li>Avalia\u00e7\u00e3o: \u00e9 o ponto central da ciclo de vida e deve verificar se os dados coletados est\u00e3o de acordo com as necessidades do usu\u00e1rio, al\u00e9m de verificar problemas na usabuilidade.</li> </ul> <p>Nesse modelo de ciclo de vida \u00e9 recomendado que se avalie as atividades durante todo o desenvolvimento. Al\u00e9m disso, o designer que deve definir qual atividade ser\u00e1 realizada primeiro. Isso vai depender do que estiver dispon\u00edvel para ser executado. O ciclo de vida em estrela n\u00e3o especifica a ordem que as atividades devem ser excutadas. A \u00fanica exig\u00eancia desse modelo \u00e9 que a avalia\u00e7\u00e3o deve ser feita ap\u00f3s concluir cada atividade e antes de se inciar a pr\u00f3xima atividade.</p>"},{"location":"primeira-entrega/processo-design/#engenharia-de-usabilidade-de-nielsen-nielsen-1994","title":"Engenharia de Usabilidade de Nielsen (Nielsen, 1994)","text":"<p>Engenharia de usabilidade: conjunto de atividades que ocorrem durante o ciclo de vida do produto, enfatizando a execu\u00e7\u00e3o das etapas iniciais, antes da concep\u00e7\u00e3o da interface do usu\u00e1rio.</p> <p>As atividades propostas por Nielsen s\u00e3o:</p> <ul> <li>Conhecer o usu\u00e1rio: identificar quem \u00e9 o usu\u00e1rio e como ele vai utilizar o produto. Nessa an\u00e1lise devem ser consideradas as individualidades e a variabilidade nas tarefas (ambiente f\u00edsico e social de trabalho). Os usu\u00e1rios tamb\u00e9m s\u00e3o os stakeholders. \u00c9 importante lembrar que os usu\u00e1rios podem mudar ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o do sistema, influenciando a forma como o sistema \u00e9 utilizado, em um processo chamado de \"coevolu\u00e7\u00e3o de tarefas e artefatos\". Portanto, um design flex\u00edvel e adapt\u00e1vel \u00e9 fundamental para apoiar essas mudan\u00e7as.</li> </ul> <ul> <li>Realizar uma an\u00e1lise competitiva: avaliar produtos semelhantes ou complementares, a fim de testar as funcionalidades, sem precisar de um prot\u00f3tipo. Assim, o designer pode verificar o que funciona ou n\u00e3o e o que pode ser melhorado.</li> </ul> <ul> <li>Definir metas de usabilidade: definir os fatores de qualidade de uso, como devem ser priorizados no projeto, como ser\u00e3o avaliados e quais as faixas de valores inaceit\u00e1veis, aceit\u00e1veis e ideais para cada indicador.</li> </ul> <ul> <li>Fazer designs paralelos: elaborar diferentes op\u00e7\u00f5es de designs alternativos, em paralelo, para, ent\u00e3o, poder selecionar as que v\u00e3o ser detalhadas nas pr\u00f3ximas atividades do processo. Ao final desse passo, as solu\u00e7\u00f5es alternativas podem ser analisadas e, a partir delas, um design consolidado \u00e9 elaborado.</li> </ul> <ul> <li>Adotar o design participativo: significa que a equipe de design pode ter acesso a um grupo de usu\u00e1rios permanentes, que represente a popula\u00e7\u00e3o-alvo de usu\u00e1rios, n\u00e3o deve ser designers nem saber definir com clareza o que querem ou o que precisam.</li> </ul> <ul> <li>Fazar o design coordenado da interface como um todo: consiste em ter um respons\u00e1vel pelo design coordenado da interface como um todo (elementos da interface, documenta\u00e7\u00e3o, sistema de ajuda e tutoriais produzidos), para evitar inconsist\u00eancias.</li> </ul> <ul> <li>Aplicar diretrizes e an\u00e1lise heur\u00edstica:  equipe de design deve seguir diretrizes, princ\u00edpios conhecidos do design de interface com o usu\u00e1rio. Conforme a interface \u00e9 constru\u00edda, uma an\u00e1lise heur\u00edstica \u00e9 realizada para avaliar se as diretrizes foram aplicadas corretamente e n\u00e3o foram violadas.</li> </ul> <ul> <li>Fazer prot\u00f3tipos:  prot\u00f3tipos devem ser feitos antes de iniciar os esfor\u00e7os de implementa\u00e7\u00e3o da interface com usu\u00e1rios, para que sejam avaliados junto com os usu\u00e1rios e modificados caso seja necess\u00e1rio. O prot\u00f3tipo podes ser horizontal (apresentar o sistema em abrang\u00eancia mas com pouca profundidade) ou vertical (pouca funcionalidade \u00e9 explorada em profundidade para que seja testada em situa\u00e7\u00f5es realistas).</li> </ul> <ul> <li>Realizar testes emp\u00edricos: observar os usu\u00e1rios ao utilizarem os prot\u00f3tipos para realizar certas tarefas.</li> </ul> <ul> <li>Praticar design iterativo: a partir do resultados obtidos nos testes emp\u00edricos, se contr\u00f3i um design iterativo. Assim, a cada itera\u00e7\u00e3o de design e avalia\u00e7\u00e3o, os problemas s\u00e3o corrigidos e o processo se repete, at\u00e9 que as metas da usabilidade sejam alcan\u00e7adas.</li> </ul> <p>\u00c9 importante deixar registrado quais foram as decis\u00f5es tomadas, para evitar que as pr\u00f3ximas comprometam as metas de usabilidade (design rationale). Ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o de um produto, dados devem ser coletados para avaliar o retorno sobre o investimento e planejar a pr\u00f3xima vers\u00e3o do produto.</p>"},{"location":"primeira-entrega/processo-design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>JENNIFER PREECE &amp; YVONNE ROGERS &amp; HELEN SHARP. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. John Wiley e Sons. S\u00e3o Paulo - SP. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Editora Erica, 2005.</li> <li>SIMONE DINIZ JUNQUEIRO BARBOSA, BRUNO SANTANA DA SILVA, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio, 1a. Edi\u00e7\u00e3o, Editora Campus, 2021.</li> <li>UNIPAR. Desenvolvendo Interfaces. Dispon\u00edvel em: https://moodle.ead.unipar.br/materiais/webflow/design-de-interface-humano-computador/unidade-ii.html. Acesso em: 25 set. 2023.</li> </ol>"},{"location":"primeira-entrega/processo-design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 21/09/2023 Descri\u00e7\u00e3o da Metodologia Pablo Guilherme, Ester Lino Luana Torres 1.1 13/10/2023 Inclus\u00e3o de legenda, fonte e refer\u00eancias \u00e0s imagens Luana Torres, Ester Lino Pablo Guilherme 1.2 04/12/2023 corre\u00e7\u00e3o do artefato Pablo Guilherme Kallyne Macedo"},{"location":"primeira-entrega/site-escolhido/","title":"Site Escolhido","text":""},{"location":"primeira-entrega/site-escolhido/#online-judge","title":"Online Judge","text":""},{"location":"primeira-entrega/site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Inicialmente, os integrantes do grupo realizaram avalia\u00e7\u00f5es de sites, utilizando o framework DECIDE para apresentar os problemas de usabilidade presentes em cada um. Durante a reuni\u00e3o 2, foi feita uma revis\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es a fim de verificar se algum dos sites avaliados porderia ser o escolhido para o projeto. No entanto, ap\u00f3s a discuss\u00e3o foi decidido que o sites eram est\u00e1ticos, possuindo poucas funcionalidades a serem trabalhadas. Assim, o site Online Judge foi sugerido.</p>"},{"location":"primeira-entrega/site-escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Site n\u00e3o ter sido trabalhado na disciplina.</li> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo.</li> <li>Interface fora dos padr\u00f5es estudados na disciplina at\u00e9 ent\u00e3o.</li> <li>Relev\u00e2ncia do site para o contexto do projeto ou da disciplina.</li> <li>Disponibilidade de acesso ao site para a equipe de projeto ou para os estudantes envolvidos na disciplina.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/site-escolhido/#motivacoes-para-a-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha","text":"<p>Baseado nos crit\u00e9rios anteriores, o site Online Judge foi o escolhido para o projeto. Com as principais motiva\u00e7\u00f5es sendo:</p> <ul> <li>Interface Complexa: A presen\u00e7a de uma interface complexa pode levar a confus\u00e3o entre os usu\u00e1rios, especialmente aqueles que s\u00e3o novos na plataforma. A interface cont\u00e9m muitos elementos, menus e op\u00e7\u00f5es, dificultando que os usu\u00e1rios encontrem as funcionalidades que procuram.</li> <li>Problemas de Navega\u00e7\u00e3o: Uma estrutura de navega\u00e7\u00e3o confusa pode tornar dif\u00edcil para os usu\u00e1rios encontrarem problemas espec\u00edficos ou navegarem entre as p\u00e1ginas. Isso pode causar frustra\u00e7\u00e3o e diminuir a efici\u00eancia da plataforma como um ambiente de aprendizado.</li> <li>Problemas de Acessibilidade: O site n\u00e3o \u00e9 acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancias, podendo excluir um grupo significativo de usu\u00e1rios, resultando em uma intera\u00e7\u00e3o computador-humano prejudicada.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/site-escolhido/#preambulo","title":"Pre\u00e2mbulo","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o realizada seguindo o Framework DECIDE e as heur\u00edsticas de Nielsen encontrou alguns problemas:</p> <ul> <li>Projeto est\u00e9tico e minimalista: o design \u00e9 antigo e com muitas informa\u00e7\u00f5es na tela.</li> <li>Correspond\u00eancia entre o sistema e o mundo real: a linguagem utilizada \u00e9 espec\u00edfica a um nincho, n\u00e3o sendo, portanto, compreendida por qualquer tipo de usu\u00e1rio que acesse o site.</li> <li>Reconhecimento em vez de memoriza\u00e7\u00e3o, consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o: s\u00edmbolos n\u00e3o convencionais s\u00e3o utilizados para identificar campos da tela de cadastro.</li> <li>Visibilidade do estado do sistema; preven\u00e7\u00e3o de erros: o processo de realizar o cadastro pode ser dificultado pela presen\u00e7a de um campo que n\u00e3o poss\u00edvel uma explica\u00e7\u00e3o clara sobre o que se trata.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/site-escolhido/#link-para-a-avaliacao-detalhada-do-site-online-judge","title":"Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada do site Online Judge.","text":""},{"location":"primeira-entrega/site-escolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 30/09/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o de todas as avalia\u00e7\u00f5es de sites Pablo Guilherme, Ester Lino Suzane Duarte 1.1 16/10/2023 Crit\u00e9rios de Escolha e Motiva\u00e7\u00e3o Luana Torres Ester Lino 1.2 16/10/2023 Inclus\u00e3o de PDF com a avalia\u00e7\u00e3o completa Ester Lino Luana Torres"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/","title":"Sites avaliados","text":""},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com as heur\u00edsticas de Nielsen, cada integrante da equipe realizou o planejamento, seguindo o framework DECIDE, e a execu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o de alguns sites. Na Tabela 1 \u00e9 poss\u00edvel ver o site avaliado por cada integrante.</p> <p>Tabela 1 - Sites avaliados.</p> <p> Site avaliado Respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o Escola Virtual Eric Camargo Minist\u00e9rio da Sa\u00fade Ester Lino Governo do Distrito Federal Henrique Torres Governo do Distrito Federal Kallyne Macedo IBAMA Luana Torres Detran-DF Pablo Guilherme Governo do Alagoas Suzane Duarte <p></p> <p><p>Fonte: Ester Lino.</p></p>"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#escola-virtual","title":"Escola Virtual","text":"<p>A partir da avalia\u00e7\u00e3o, nota-se que o site demonstra esfor\u00e7os em acessibilidade, embora ainda precise de melhorias, como feedback visual e sonoro. A usabilidade \u00e9 considerada boa, com f\u00e1cil localiza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, mas a interface parece conter excesso de informa\u00e7\u00f5es. A falta de avalia\u00e7\u00f5es externas dificulta a avalia\u00e7\u00e3o da satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios, mas a experi\u00eancia pessoal foi satisfat\u00f3ria. O site permite solicitar servi\u00e7os com sucesso, oferecendo recursos de acompanhamento. \u00c9 crucial continuar aprimorando a acessibilidade e usabilidade para atender \u00e0s necessidades de diversos p\u00fablicos.</p> <ul> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#ministerio-da-saude","title":"Minist\u00e9rio da Sa\u00fade","text":"<p>Neste documento, realizamos uma avalia\u00e7\u00e3o da usabilidade e acessibilidade do site do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, com o objetivo de identificar obst\u00e1culos na busca por informa\u00e7\u00f5es essenciais, como calend\u00e1rio de vacina\u00e7\u00e3o e dados de preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, com um foco especial em grupos vulner\u00e1veis. Descobrimos que, embora seja poss\u00edvel encontrar informa\u00e7\u00f5es relevantes, a efici\u00eancia e a usabilidade para grupos como idosos e analfabetos digitais s\u00e3o prejudicadas devido \u00e0 complexidade da interface. Embora o site siga padr\u00f5es como o dos sites gov.br, melhorias s\u00e3o necess\u00e1rias para tornar a experi\u00eancia mais acess\u00edvel. Esta avalia\u00e7\u00e3o destaca os principais desafios encontrados durante a experi\u00eancia de usu\u00e1rios vulner\u00e1veis no site do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, ressaltando a import\u00e2ncia de melhorar a acessibilidade e a usabilidade para garantir o acesso a informa\u00e7\u00f5es cruciais de sa\u00fade p\u00fablica.</p> <ul> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#governo-do-dsitrito-federal-henrique","title":"Governo do Dsitrito Federal (Henrique)","text":"<p>Nesta avalia\u00e7\u00e3o, podemos perceber que o site do Governo do Distrito Federal (GDF) oferece uma ampla variedade de recursos e informa\u00e7\u00f5es em uma interface relativamente amig\u00e1vel. No entanto, a falta de recursos de acessibilidade pode ser um desafio para usu\u00e1rios com defici\u00eancia visual. A organiza\u00e7\u00e3o geral do site \u00e9 compreens\u00edvel, embora melhorias na estrutura do menu e na busca por informa\u00e7\u00f5es possam aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. No geral, o site do GDF fornece uma maneira razoavelmente clara e de f\u00e1cil aprendizado para realizar tarefas e acessar informa\u00e7\u00f5es governamentais.</p> <ul> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#governo-do-distrito-federal-kallyne","title":"Governo do Distrito Federal (Kallyne)","text":"<p>Durante uma primeira navega\u00e7\u00e3o no site do Governo do Distrito Federal (GDF), observaram-se aspectos positivos, como um design minimalista em conformidade com a identidade visual do Governo. No entanto, houve problemas not\u00e1veis, como carross\u00e9is de imagens sem informa\u00e7\u00f5es claras e links quebrados em v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es do site, incluindo o mapa do site e a carta de servi\u00e7os. O menu de acessibilidade n\u00e3o funciona de maneira consistente, e o usu\u00e1rio enfrenta dificuldades para acessar informa\u00e7\u00f5es desejadas de forma clara, devido a redirecionamentos inadequados. Por outro lado, o site oferece recursos de acessibilidade, como tradu\u00e7\u00e3o em Libras, op\u00e7\u00f5es de aumento de fonte e altera\u00e7\u00e3o de contraste. O processo de feedback e comunica\u00e7\u00e3o de erros foi problem\u00e1tico, mas a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Ouvidoria do DF permanece funcional. Em suma, o site atende parcialmente \u00e0s necessidades do p\u00fablico-alvo, mas \u00e9 prejudicado por diversos problemas de usabilidade, o que pode levar a frustra\u00e7\u00f5es para os cidad\u00e3os do Distrito Federal. A an\u00e1lise sugere a necessidade de melhorias significativas para aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e atender aos objetivos do site.</p> <ul> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#ibama","title":"Ibama","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 a Avalia\u00e7\u00e3o Heur\u00edstica, realizada por um \u00fanico avaliador, nessa avalia\u00e7\u00e3o, conseguimos identificar problemas de usabilidade, como a falta de bot\u00e3o de redirecionamento no site gov.br e a clareza insuficiente no processo de cadastro de usu\u00e1rios. A avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o envolve quest\u00f5es \u00e9ticas, pois n\u00e3o inclui a intera\u00e7\u00e3o direta com os usu\u00e1rios. A conclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o sugere a necessidade de realizar um teste de usabilidade envolvendo usu\u00e1rios reais para entender melhor o perfil do p\u00fablico-alvo e sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia. O sistema interativo \u00e9 visto como uma maneira de melhorar a comunica\u00e7\u00e3o e relacionamento entre as pessoas, especialmente ao prestar servi\u00e7os, embora haja desafios, como a falta de integra\u00e7\u00e3o com o SEI (Sistema Eletr\u00f4nico de Informa\u00e7\u00f5es). A tecnologia dispon\u00edvel oferece maneiras mais eficientes de atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. O site est\u00e1 em conformidade com o padr\u00e3o gov.br.</p> <ul> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#detran-df","title":"Detran-DF","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do site Detran-DF revelou alguns aspectos importantes. Primeiramente, o site carece de recursos de acessibilidade, o que pode dificultar o acesso para pessoas com defici\u00eancia visual. Embora haja uma lista de servi\u00e7os mais acessados, o acesso a todos os servi\u00e7os requer uma conta gov.br com senhas complexas, o que pode ser um obst\u00e1culo. Al\u00e9m disso, a navega\u00e7\u00e3o no site \u00e9 prejudicada pela falta de uma barra de busca e pela aus\u00eancia de op\u00e7\u00f5es de retorno claras. A interface geral \u00e9 considerada limpa e compreens\u00edvel, com \u00edcones representativos. A capacidade do site de atender \u00e0s expectativas dos usu\u00e1rios \u00e9 razo\u00e1vel, mas a falta de acessibilidade pode ser um problema para usu\u00e1rios com dificuldades visuais. Embora o site ofere\u00e7a uma ampla gama de servi\u00e7os, ainda \u00e9 necess\u00e1rio procurar atendimento presencial em alguns casos. A avalia\u00e7\u00e3o envolveu investiga\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e testes de usabilidade com tr\u00eas volunt\u00e1rios que conclu\u00edram as tarefas com sucesso, apesar de alguns atrasos devido \u00e0 conex\u00e3o lenta da internet. Em resumo, o site do Detran-DF oferece recursos abrangentes e uma interface amig\u00e1vel, com exce\u00e7\u00e3o da acessibilidade, que precisa ser abordada para melhorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> <ul> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#governo-do-alagoas","title":"Governo do Alagoas","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o a seguir foi do site do Governo de Alagoas, identificando dificuldades de uso e poss\u00edveis falhas de design que afetam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. As quest\u00f5es a serem respondidas incluem a rapidez no acesso aos principais servi\u00e7os, a satisfa\u00e7\u00e3o geral com a usabilidade, a otimiza\u00e7\u00e3o para dispositivos m\u00f3veis e a intuitividade da estrutura de navega\u00e7\u00e3o. O m\u00e9todo escolhido \u00e9 uma combina\u00e7\u00e3o de observa\u00e7\u00e3o e investiga\u00e7\u00e3o, incluindo estudos etnogr\u00e1ficos, pesquisas quantitativas e an\u00e1lise de dados de uso. Ser\u00e3o recrutados usu\u00e1rios com diferentes n\u00edveis de conhecimento e idade, e a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida por especialistas em design e ci\u00eancias sociais. Quest\u00f5es \u00e9ticas, como consentimento informado e anonimato, ser\u00e3o abordadas. Os dados coletados ser\u00e3o analisados para identificar problemas, tend\u00eancias e oportunidades de melhoria, e os resultados ser\u00e3o apresentados em relat\u00f3rios e discuss\u00f5es para orientar mudan\u00e7as no site.</p> <ul> <li>Link para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada.</li> </ul>"},{"location":"primeira-entrega/sites-avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 29/09/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o de todas as avalia\u00e7\u00f5es dos sites Pablo Guilherme,Ester Lino Suzane Duarte 2.0 15/10/2023 Refeita a padroniza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7a para uma s\u00f3 p\u00e1gina de sites avaliados Ester Lino, Eric Camrgo Luana Torres"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 04","text":"<p>Nessa p\u00e1gina consta o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado entregue na Etapa 4 do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador pelo grupo 07, avaliador do site OnlineJudge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o apr. 04 Kallyne Macedo Ester Lino"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/","title":"Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato presente busca, em considera\u00e7\u00e3o \u00e0 An\u00e1lise de Tarefas realizada como parte da an\u00e1lise de requisitos e o perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado para o OnlineJudge, planejar a valida\u00e7\u00e3o dos pontos encontrados e o encontro de novas vis\u00f5es atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas com usu\u00e1rios reais, tendo em vista a essencialidade da avalia\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento de um sistema interativo de qualidade [1].</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O framework DECIDE, que prop\u00f5e 6 etapas para o planejamento, foi escolhido para guiar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o. Assim, foi descrita a defini\u00e7\u00e3o de cada etapa e sua aplica\u00e7\u00e3o no contexto da avalia\u00e7\u00e3o de An\u00e1lise de Tarefas. As etapas s\u00e3o apresentadas na tabela abaixo:</p> <p>Tabela 1: Defini\u00e7\u00e3o do DECIDE Letra Descri\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte: Preece, Rogers e Sharp, 2013 [2].</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#d-determinar-os-objetivos-da-avaliacao","title":"D - Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 encontrar, atrav\u00e9s do registro de suas percep\u00e7\u00f5es acerca da plataforma e das tarefas analisadas, pontos de intera\u00e7\u00e3o que afetam negativamente a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao navegar no site, buscando, tamb\u00e9m, validar se os fluxos levantados na An\u00e1lise de Tarefas est\u00e3o de acordo com os padr\u00f5es com o que o usu\u00e1rio realiza efetivamente e, por fim, se o usu\u00e1rio pode mapear solu\u00e7\u00f5es e ideias de design de forma a sanar pontos de insatisfa\u00e7\u00e3o e inconformidade. Assim, a avalia\u00e7\u00e3o ocorre no \u00e2mbito dos t\u00f3picos:</p> <ol> <li>Verificar a conformidade com um padr\u00e3o;</li> <li>Problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface na fase do modelo conceitual;</li> <li>Comparar ideias e alternativas de design.</li> </ol>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A partir do apresentado por Barbosa e Silva [1] no cap\u00edtulo 11 como perguntas indicadas para a avalia\u00e7\u00e3o da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador em decorr\u00eancia dos objetivos a serem alcan\u00e7ados, foram definidas como quest\u00f5es a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o: </p> <p>Tabela 2: Quest\u00f5es a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o Quest\u00f5es Tipo da Resposta Observa\u00e7\u00f5es 1 \u2013 Qual \u00e9 o seu nome? Resposta Discursiva 2 \u2013 Qual \u00e9 a sua idade? Resposta Discursiva 3 \u2013 Qual sua escolaridade atual? Resposta Fechada[] Ensino M\u00e9dio[] Ensino Superior[] P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o 4 \u2013 Qual seu grau de experi\u00eancia com tecnologia? Resposta Discursiva 5 \u2013 Que experi\u00eancia tem com sites de j\u00fari online? Resposta Fechada[] Nenhuma ![] Uso ou j\u00e1 usei para fins acad\u00eamicos[] Uso ou j\u00e1 usei para fins pessoais ! Pular para quest\u00e3o 8 6 \u2013 Voc\u00ea j\u00e1 usou o OnlineJudge? Resposta Fechada[] Sim[] N\u00e3o 7 \u2013 Qual dos sites de j\u00fari online voc\u00ea mais gostou e por qu\u00ea? Resposta Discursiva 8 \u2013 Como voc\u00ea realizaria a tarefa de Contact Us (Nos contate)? Resposta Discursiva Fornecer login que o usu\u00e1rio possa utilizarExplicar o funcionamento e prop\u00f3sito da tarefa 9 \u2013 Como voc\u00ea realizaria a tarefa de Forgot login? (Recupera\u00e7\u00e3o de Senha)? Resposta Discursiva Fornecer login que o usu\u00e1rio possa utilizarExplicar o funcionamento e prop\u00f3sito da tarefa 10 \u2013 Como voc\u00ea realizaria a tarefa de Editar conta? Resposta Discursiva Fornecer login que o usu\u00e1rio possa utilizarExplicar o funcionamento e prop\u00f3sito da tarefa 11 - Como voc\u00ea realizaria a tarefa de Procurar um problema? Resposta Discursiva Fornecer login que o usu\u00e1rio possa utilizarExplicar o funcionamento e prop\u00f3sito da tarefa 12 - Como voc\u00ea realizaria a tarefa de Acessar o Contest System? Resposta Discursiva Fornecer login que o usu\u00e1rio possa utilizarExplicar o funcionamento e prop\u00f3sito da tarefa 13 - Como voc\u00ea realizaria a tarefa de Visualizar as minhas submiss\u00f5es? Resposta Discursiva Fornecer login que o usu\u00e1rio possa utilizarExplicar o funcionamento e prop\u00f3sito da tarefa 14 - Como voc\u00ea realizaria a tarefa de Submeter um problema? Resposta Discursiva Fornecer login que o usu\u00e1rio possa utilizarExplicar o funcionamento e prop\u00f3sito da tarefa 15 \u2013 Voc\u00ea saiu do fluxo proposto em alguma tarefa? Resposta de m\u00faltipla escolha[] Nenhuma ![] Contact Us[] Forgot Login[] Editar Conta[] Procurar um problema[] Acessar o Contest System[] Visualizar minhas submiss\u00f5es[] Submeter um problema ! Pular para a quest\u00e3o 17 16 - O que foi feito de diferente? Resposta Discursiva 17 \u2013 Voc\u00ea sugere alguma altera\u00e7\u00e3o ou melhoria no diagrama do fluxo? Resposta Discursiva Mostrar fluxos de An\u00e1lise de Tarefas para o usu\u00e1rio 18 - Voc\u00ea se sentiu incomodado com a realiza\u00e7\u00e3o de alguma tarefa? Resposta Fechada[] Sim[] N\u00e3o ! ! Pular para a quest\u00e3o 20 19 \u2013 Por qu\u00ea? Resposta Discursiva 20 \u2013 No geral, como voc\u00ea classifica a navegabilidade do site? Resposta Fechada[] Excelente[] Boa[] Regular[] Ruim[] P\u00e9ssima 21 - O que voc\u00ea mudaria na interface de forma a melhorar a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Resposta Discursiva <p>Fonte: Kallyne Macedo</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#c-escolher-os-metodos-de-avaliacao-a-serem-utilizados","title":"C - Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para a avalia\u00e7\u00e3o foi o m\u00e9todo da entrevista. Essa escolha \u00e9 justificada pela oportunidade que concede ao avaliador de analisar o que o usu\u00e1rio espera do sistema e o seu comportamento usual de navega\u00e7\u00e3o na plataforma. Foram definidas em sua maioria perguntas abertas para destacar particularidades e exce\u00e7\u00f5es, embora perguntas fechadas tamb\u00e9m foram propostas de forma a padronizar os dados e fornecer insumos significativos para sua interpreta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#i-identificar-e-administrar-as-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de uma avalia\u00e7\u00e3o envolve quest\u00f5es pr\u00e1ticas. Abaixo est\u00e3o descritas como ser\u00e3o tratados o recrutamento, a prepara\u00e7\u00e3o, os custos, prazos e o roteiro das entrevistas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Para o recrutamento de pessoas a serem entrevistadas, ser\u00e1 analisado o [perfil de usu\u00e1rio] e [personas] definidos para escolher dentro destes crit\u00e9rios. O n\u00famero de entrevistados ser\u00e1 de 7 usu\u00e1rios para que assim, cada integrante da equipe, composta por 7 pessoas, possa ter a oportunidade de avaliar um usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#custos","title":"Custos","text":"<p>Para n\u00e3o gerar custos a equipes e aos entrevistados, as entrevistas ser\u00e3o realizadas a dist\u00e2ncia de maneira online, utilizando a plataforma Microsoft Teams.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Os prazos definidos est\u00e3o demonstrados a seguir na tabela 2 contendo Entrevistador, Entrevistado, Hor\u00e1rio de in\u00edcio e fim e data da entrevista:</p> <p>Para fins de documenta\u00e7\u00e3o as entrevistas devem ser registradas em uma tabela contendo:</p> <ul> <li>Nome do entrevistador</li> <li>Nome do entrevistado</li> <li>Hor\u00e1rio de inicio</li> <li>Hor\u00e1rio final</li> <li>Data da entrevista</li> </ul> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Caio Vin\u00edcius 11:00 11:10 03/11/2023 Microsoft Teams Ester Lino Pedro Miguel 10:10 10:20 03/11/2023 Microsoft Teams Henrique Torres Jo\u00e3o Pedro 09:30 10:00 03/11/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 16:20 16:30 03/11/2023 Microsoft Teams Luana Torres Ingrid Alves 18:30 18:40 01/11/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme Jo\u00e3o Pedro Anacleto 19:10 19:20 30/10/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Let\u00edcia 11:20 11:30 04/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de perguntas","text":"<p>Na entrevista ser\u00e3o utilizadas as seguintes perguntas:</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#execucao-do-roteiro","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Roteiro","text":"<p>As perguntas a de 8 a 14 s\u00e3o relacionadas cada uma a uma tarefa espec\u00edfica, desta forma, ser\u00e3o utilizadas de acordo com o assunto da entrevista. Por exemplo, a pergunta 8 dever\u00e1 ser realizada pelo entrevistador respons\u00e1vel pela tarefa \"Contact Us\". As demais perguntas dever\u00e3o ser utilizadas por todos os entrevistadores.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a prepara\u00e7\u00e3o das entrevistas, os entrevistadores utilizar\u00e3o o roteiro de perguntas definidas no t\u00f3pico 'Explorar perguntas a serem feitas na avalia\u00e7\u00e3o', o teste piloto e o diagrama HTA para a tarefa selecionada. Utilizar\u00e3o tamb\u00e9m o termo de consentimento livre e esclarecido citado no t\u00f3pico a seguir.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#d-decidir-como-lidar-com-as-questoes-eticas","title":"D - Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Para lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas, ser\u00e1 seguido o padr\u00e3o de \u00e9tica definido em Aspectos \u00c9ticos, utilizando o Termo de Consentimento definido a fim de obter o consentimento livre e esclarecido dos participantes da pesquisa.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 feita a etapa de avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o dos resultados. Para isto, ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o o grau de confiabilidade dos dados obtidos e seu contexto, de maneira a registrar problemas e dificuldades a fim de que assim, a equipe de desenvolvimento possua o m\u00e1ximo de aproveitamento das informa\u00e7\u00f5es obtidas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Esta etapa tem como objetivo avaliar o planejamento proposto e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o feita, da maneira planejada, produz os dados necess\u00e1rios para os objetivos do estudo. Para a realiza\u00e7\u00e3o deste, dois avaliadores participar\u00e3o como uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o, um no papel de avaliador e outro no papel de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#teste-piloto","title":"Teste Piloto","text":"<p>Gravado na plataforma Teams.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. &gt; 2. JENNIFER PREECE &amp; YVONNE ROGERS &amp; HELEN SHARP. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da intera\u00e7\u00e3o homem-computador. John Wiley e Sons. S\u00e3o Paulo - SP. 1\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. Editora Erica, 2005.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-avaliacao-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Kallyne Macedo Luana Torres 1.1 29/10/2023 Continua\u00e7\u00e3o do Framework Luana Torres Kallyne Macedo 1.2 29/10/2023 Etapa de explorar perguntas e escolher m\u00e9todo Kallyne Macedo Ester Lino 1.3 30/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o do teste piloto Kallyne Macedo Luana Torres"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento do relat\u00f3rio da an\u00e1lise de tarefas \u00e9 como vamos organizar antecipadamente o documento que vai mostrar o que descobrimos e as conclus\u00f5es que tiramos ao avaliar o Online Judge. Esse relat\u00f3rio vai seguir o plano que fizemos para a an\u00e1lise de tarefas, garantindo que todas as informa\u00e7\u00f5es importantes sejam apresentadas de forma clara e organizada. Isso torna mais f\u00e1cil para as pessoas entenderem e usarem os dados que coletamos ao analisar o Online Judge, o que nos ajuda a identificar maneiras de melhorar a interface do sistema.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A seguir, apresentaremos os t\u00f3picos que ser\u00e3o abordados no documento, adaptando a abordagem de Barbosa e Silva (2011) para o nosso contexto. Este documento \u00e9 parte essencial do nosso processo de avalia\u00e7\u00e3o do Online Judge e nos ajudar\u00e1 a entender melhor o desempenho do sistema, bem como aperfei\u00e7o\u00e1-lo. Os t\u00f3picos a serem tratados incluem:</p> <p>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o: Descreveremos o prop\u00f3sito geral e a extens\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o que estamos conduzindo no Online Judge.</p> <p>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o: Explicaremos a metodologia que empregamos para realizar a avalia\u00e7\u00e3o e coletar dados relevantes.</p> <p>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes: Abordaremos como selecionamos os participantes da avalia\u00e7\u00e3o, detalhando os crit\u00e9rios e processos de escolha.</p> <p>Problemas e dificuldades encontradas: Relataremos os obst\u00e1culos e desafios que identificamos durante a avalia\u00e7\u00e3o, destacando as \u00e1reas que precisam de aten\u00e7\u00e3o.</p> <p>Sugest\u00f5es de melhoria: Apresentaremos sugest\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es para aprimorar o Online Judge com base nas conclus\u00f5es da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Feedback dos usu\u00e1rios: Compartilharemos o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, destacando suas opini\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es.</p> <p>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios: Desenvolveremos uma an\u00e1lise aprofundada das experi\u00eancias e interpreta\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o ao sistema.</p> <p>Sum\u00e1rios dos principais resultados: Resumiremos os resultados-chave da avalia\u00e7\u00e3o, destacando os principais pontos de interesse.</p> <p>Planejamento de reprojeto: Discutiremos o planejamento para futuras etapas de reformula\u00e7\u00e3o do Online Judge, com base nas descobertas desta avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do relato da avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter os t\u00f3picos citados abaixo:</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta fase, \u00e9 fundamental que o autor do documento explique o motivo pelo qual estamos realizando a avalia\u00e7\u00e3o e descreva claramente o que queremos alcan\u00e7ar ao analisar as tarefas. Isso significa que devemos explicar por que a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e3o importante, definir o que esperamos alcan\u00e7ar com ela e oferecer uma vis\u00e3o geral do que estamos tentando fazer e em que contexto isso se insere.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido \u00e9 a observa\u00e7\u00e3o e entrevista com os usu\u00e1rios, e para manter um documento coeso e sucinto, adotaremos o seguinte modelo de cronograma para as entrevistas. Este padr\u00e3o ser\u00e1 seguido por todos os entrevistadores em seus relat\u00f3rios. No entanto, cada entrevista individual deve conter uma tabela espec\u00edfica para as entrevistas relacionadas \u00e0 an\u00e1lise realizada. Abaixo, apresentamos uma previs\u00e3o de cronograma que pode ser ajustada conforme necess\u00e1rio:</p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Caio Vinicius 10:50 11:00 03/11/2023 Microsoft Teams Ester Lino Pedro Miguel 10:10 10:20 03/11/2023 Microsoft Teams Henrique Torres Jo\u00e3o Pedro 9:30 10:00 03/11/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 16:10 16:20 03/11/2023 Microsoft Teams Luana Torres Ingrid Alves 18:20 18:30 01/11/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme Julian Michel 16:55 17:20 08/11/2023 Discord Suzane Duarte Let\u00edcia 11:00 11:20 04/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Ester Lino.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Ap\u00f3s preencher o cronograma, \u00e9 importante justificar por que os participantes selecionados s\u00e3o apropriados para a an\u00e1lise. Eles devem estar alinhados com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido no projeto e se assemelhar ao nosso conjunto de \"personas\". Isso \u00e9 crucial porque esses participantes representam o p\u00fablico-alvo que desejamos alcan\u00e7ar, e entrevist\u00e1-los nos ajudar\u00e1 a compreender os desejos dos usu\u00e1rios do Online Judge. No caso dos participantes listados na Tabela 1, eles se encaixam no perfil de usu\u00e1rio e t\u00eam idades entre 20 e 35 anos. \u00c9 fundamental que enfatizemos essa correspond\u00eancia no relat\u00f3rio dos resultados.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o do documento, \u00e9 fundamental que o entrevistador fa\u00e7a um registro detalhado dos problemas e dificuldades espec\u00edficos que os usu\u00e1rios encontraram durante as entrevistas. Isso requer uma documenta\u00e7\u00e3o clara e objetiva de cada obst\u00e1culo, erro, falha ou desafio enfrentado pelos usu\u00e1rios ao interagir com o sistema ou produto avaliado. Esses problemas devem ser apresentados de forma organizada, de modo que seja f\u00e1cil entender as quest\u00f5es identificadas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>\u00c9 de extrema import\u00e2ncia que o entrevistador fa\u00e7a um registro completo das sugest\u00f5es e melhorias com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso significa que devemos documentar de maneira clara e objetiva cada problema encontrado, fornecendo detalhes como o contexto em que ocorreu, a a\u00e7\u00e3o realizada pelo usu\u00e1rio, o resultado esperado e o resultado observado.</p> <p>Al\u00e9m disso, como entrevistadores, temos a responsabilidade de propor solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para corrigir os problemas identificados. Devemos oferecer ideias para ajustes de design, melhorias na interface do usu\u00e1rio ou altera\u00e7\u00f5es nas funcionalidades, com o objetivo de aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio e resolver as quest\u00f5es identificadas. Isso contribuir\u00e1 para tornar o sistema ou produto mais eficiente e satisfat\u00f3rio para os usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 de suma import\u00e2ncia que o entrevistador seja eficaz na coleta do feedback dos usu\u00e1rios que participaram das entrevistas durante a avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso requer uma escuta atenta \u00e0s opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos usu\u00e1rios durante sua intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado.</p> <p>O entrevistador deve documentar de forma completa e precisa o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, levando em considera\u00e7\u00e3o suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o de grande valor, pois nos ajudam a compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, a identificar os pontos fortes e fracos do sistema e a obter insights valiosos sobre poss\u00edveis melhorias. O feedback dos usu\u00e1rios \u00e9 uma fonte fundamental para aprimorar o sistema e garantir que atenda \u00e0s necessidades e prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios de forma eficaz.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>O planejamento de reprojeto tem como prop\u00f3sito da atividade validar o artefato com a ajuda de um usu\u00e1rio real, considerando as mudan\u00e7as sugeridas e outros problemas encontrados na an\u00e1lise. O reprojeto deve manter a base original, fazendo apenas as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Um cronograma de reprojeto \u00e9 planejado para 1 dia ap\u00f3s a entrevista, com flexibilidade no hor\u00e1rio.</p> <p>Tabela 2 - Cronograma de Reprojeto.</p> Executor(a) do Reprojeto Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo 19:50 20:00 08/11/2023 Microsoft Teams Ester Lino 19:00 19:20 05/11/2023 Microsoft Teams Henrique Torres 18:30 19:00 05/11/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo 16:20 16:30 05/11/2023 Microsoft Teams Luana Torres 18:00 18:10 04/11/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme 19:00 19:10 05/11/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte 11:40 11:50 04/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Henrique Torres.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/planejamento-do-relato-dos-resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 30/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Relato dos resultados e adicionando o conte\u00fado dela Henrique Torres, Eric Camargo Pablo Guilherme 1.1 30/10/2023 Adicionando a tabela de reprojeto Henrique Torres Eric Camargo"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/","title":"Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>De acordo com a proposta de Barbosa e Silva (2011), o Relato dos Resultados dos Storyboards possui como principal objetivo documentar os resultados obtidos durante o processo de Avalia\u00e7\u00e3o1. Conforme os artefatos: Planejamento de Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas e Planejamento do Relato dos Resultados, est\u00e3o apresentadas as entrevistas referente as funcionalidades definidades anteriormente por cada integrante. Tais entrevistas fazem refer\u00eancia a An\u00e1lise de Tarefas, seguindo os par\u00e2metros impostos pelos artefatos citados anteriormente.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#1-procurar-um-problema-browse-problems-suzane","title":"1. Procurar um problema (Browse Problems) - Suzane","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#11-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"1.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Essa avalia\u00e7\u00e3o objetivava verificar se a tarefa de \"Procurar um problema\" est\u00e1 alinhada com o fluxo de atividades dos usu\u00e1rios do site do Online Juiz. Dessa forma, sendo poss\u00edvel identificar atrav\u00e9s da usabilidade do usu\u00e1rio com a interface quais devem ser as altera\u00e7\u00f5es de melhoria necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#12-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"1.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Para realizar essa avalia\u00e7\u00e3o, foi necess\u00e1rio empregar o m\u00e9todo de entrevistas contendo vinte e uma perguntas conforme proposto anteriormente no planejamento. No entanto, \u00e9 importante ressaltar que a quantidade de perguntas pode variar de acordo com as respostas do entrevistados.</p> <p>Diante do planejamento apresentado e o resultado final, foi poss\u00edvel produzir o seguinte cronograma:</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard - Procurar um problema</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Suzane Duarte Let\u00edcia 14:30 13:40 07/11/2023 Presencial com grava\u00e7\u00e3o no Microsoft Teams <p>Fonte - Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#13-selecao-dos-participantes","title":"1.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O perfil do participante se enquadra no perfil de usu\u00e1rio, pois se trata de uma jovem estudante de tecnologia que j\u00e1 teve contato com outras plataformas de ju\u00edz online, al\u00e9m de tamb\u00e9m possuir experi\u00eancia com a \u00e1rea de tecnologia.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#14-problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"1.4 Problemas e Dificuldades encontradas","text":"<p>Foi poss\u00edvel analisar que o usu\u00e1rio teve algumas dificildades. A mesma n\u00e3o possuia flu\u00eancia em ingl\u00eas, dessa forma, mesmo com a tradu\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica disponibilizada pelo Google Translate sua primeira dificuldade foi encontrar a aba de \"Browse Problems\".</p> <p>A seguir, os problemas relatado pelo usu\u00e1rio estavam atrelados com o design das p\u00e1ginas correlatas a funcionalidade de Procurar um problema. Por exemplo, ao navegar pelos problemas, os \u00edcones de \"Pasta\" e de \"Volume\" s\u00e3o os mesmos, de forma que o usu\u00e1rio nem sequer percebeu que tratavam-se de coisas distintas.</p> <p>Al\u00e9m disso, o usu\u00e1rio tamb\u00e9m n\u00e3o conseguiu compreender qual a diferen\u00e7a entre o \u00edcone de check amarelo e o \u00edcone de check verde contidos \u00e0 esquerda do nome de cada um dos problemas. Al\u00e9m de tamb\u00e9m ter encontrado dificuldade para entender as v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es contidas \u00e0 direita desse mesmo nome conforme pode ser visualizado na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Problema de \u00edcones confusos <p></p> <p>Fonte: Suzane Duarte </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#15-sugestoes-de-melhoria","title":"1.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio trouxe como sugest\u00e3o de melhoria altera\u00e7\u00f5es de design na tabela da Figura 1, como por exemplo, alterar os \u00edcones de \"Checks\" para outro \u00edcone que exemplifique melhor sobre o que se trata aquela informa\u00e7\u00e3o. Nessa mesma regi\u00e3o, ela tamb\u00e9m sugeriu que melhorassem a forma como as informa\u00e7\u00f5es de cada um dos problemas est\u00e1 descrito e representado na tabela.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#16-feedbacks-dos-usuarios","title":"1.6 Feedbacks dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Em suma, o participante conseguiu realizar a tarefa proposta sem evidenciar grandes problemas, por\u00e9m, apresentando apenas algumas sugest\u00f5es de melhorias extremamente pertinentes.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#17-analise-e-interpretacao-dos-usuarios","title":"1.7 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios","text":"<p>A partir da entrevista realizada, o entrevistador conseguiu realizar uma an\u00e1lise e definir que apesar da dificuldade encontrada pela participante em identificar determinados \u00edcones, o fluxo da tarefa \"Procurar um problema\" est\u00e1 de acordo com o site avaliado. Dessa forma, a sequ\u00eancia pode ser mantida, mas devem-se realizar altera\u00e7\u00f5es para que o usu\u00e1rio n\u00e3o apenas clique nos bot\u00f5es e hiperlinks de forma aleat\u00f3ria.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#18-sumario-dos-principais-resultados","title":"1.8 Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>Em seguida estar\u00e3o dispostas as respostas obtidas durante a entrevista na tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 2 - Respostas da entrevista com Let\u00edcia Resende</p> N\u00famero da pergunta Respostas do Usu\u00e1rio 1 Let\u00edcia Resende 2 23 3 Ensino Superior 4 Tenho vasta experi\u00eancia 5 Nenhuma, nunca utilizou 6 N\u00e3o 7 MOJ, nenhum motivo aparente. Foi solicita\u00e7\u00e3o da faculdade 11 O entrevistado foi at\u00e9 a \u00e1rea Browse Problems, por\u00e9m ele afirmou ser estranho a disposi\u00e7\u00e3o de pastas dentro de mais pastas o que tornou a tarefa trabalhosa sem necessidade 15 N\u00e3o 16 O entrevistado n\u00e3o saiu do fluxo 17 N\u00e3o no fluxo 18 N\u00e3o 19 O entrevistado n\u00e3o se sentiu incomodado 20 Regular 21 O entrevistado sugeriu que o site deveria seguir mais o padr\u00e3o de disposi\u00e7\u00e3o de icones como em outros sites <p>Fonte: Suzane Duarte.</p> <p></p> <p>Dessa forma, a partir das respostas apresentadas \u00e9 poss\u00edvel concluir que o HTA est\u00e1 de acordo com o obejtivo definido e que a participante sugeriu melhorias no design do site.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#2-submeter-problema-quick-submit-pablo-g","title":"2. Submeter problema (Quick Submit) - Pablo G","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#21-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"2.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Avaliar a an\u00e1lise de tarefas proposta, a fim de observer se existem falhas e ou alternativas, al\u00e9m de obter sugest\u00f5es sobre a an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#22-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"2.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Assim, como o proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o das tarefas, o m\u00e9todo utilizado foi o de entrevista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas com usu\u00e1rio Julian Michel.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme Julian Michel 16:55 17:20 08/11/2023 Discord <p>Fonte: Pablo Guilherme</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#23-selecao-dos-participantes","title":"2.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ele \u00e9 estudante do curso Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3filo. Al\u00e9m disso, ele est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#24-problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"2.4 Problemas e Dificuldades encontradas","text":"<p>O entrevistado n\u00e3o apresentou nenhuma dificuldado no decorrer da entrevista ao prosseguir pelos caminhos das tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#25-sugestoes-de-melhoria","title":"2.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O entrevistado apenas sugeriu uma melhoria no HTA de contact us, a qual seria adicionar uma etapa de escrever o titulo do contato</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#26-feedbacks-dos-usuarios","title":"2.6 Feedbacks dos Usu\u00e1rios","text":"<p>O entrevistado informou que os fluxos de an\u00e1lise de tarefas HTA estavam corretos, salvo uma sugest\u00e3o de adicionar o campo de T\u00edtulo no fluxo do contact us.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#27-analise-e-interpretacao-dos-usuarios","title":"2.7 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios","text":"<p>A partir do que o entrevistado comentou \u00e9 possivel concluir que o site possui em sua grande maioria problemas com a interface, mas suas funcionalidades funcionam de maneira correta mesmo que possuam uma disposi\u00e7\u00e3o estranha dentro do site</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#28-sumario-dos-principais-resultados","title":"2.8 Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>Em seguida estar\u00e3o dispostas as respostas obtidas durante a entrevista na tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 3 - Respostas da entrevista com Julian</p> N\u00famero da pergunta Respostas do Usu\u00e1rio 1 Julian Michel Gon\u00e7alves Schamne 2 22 3 Ensino Superior 4 Trabalha como analista de dados tem conhecimento em python, power bi, excel 5 Nenhuma, nunca utilizou 6 N\u00e3o 7 Nunca utilizou nenhum 14 O entrevistado apenas seguiu ate a \u00e1rea de quick submit e verificou que esta tarefa estava correta no site 15 O entrevistado n\u00e3o saiu do fluxo proposto na an\u00e1lise de tarefas 16 O entrevistado n\u00e3o saiu do fluxo 17 O entrevistado recomendou que o fluxo do contact us tamb\u00e9m possuisse a parte de titulo do contact 18 N\u00e3o 19 O entrevistado apenas se sentiu incomodado com o design do site 20 Ruim 21 O entrevistado sugeriu que o site deveria seguir mais o padr\u00e3o de disposi\u00e7\u00e3o de icones como em outros sites <p>Fonte: Pablo Guilherme.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#3-contatar-colaboradores-eric-c","title":"3. Contatar Colaboradores - Eric C","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#31-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"3.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizar uma avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas proposta, com o objetivo de identificar poss\u00edveis falhas, alternativas e coletar sugest\u00f5es para aprimorar a an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#32-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"3.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Conforme planejado na Avalia\u00e7\u00e3o das Tarefas, o m\u00e9todo escolhido foi a entrevista, uma vez que possibilita a coleta de dados com base na percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os resultados da entrevista est\u00e3o registrados na Tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas com usu\u00e1rio Luisa Nogueira.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Luisa Nogueira 18:00 18:10 08/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Eric Camargo</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#33-selecao-dos-participantes","title":"3.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O participante escolhido est\u00e1 alinhado com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido no projeto, pois \u00e9 um estudante do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o com uma m\u00e9dia de experi\u00eancia em tecnologia. Al\u00e9m disso, ele se enquadra na faixa et\u00e1ria definida pelo perfil de usu\u00e1rio, situando-se entre os 19 e 24 anos. Al\u00e9m disso, demonstra um forte interesse por tecnologia.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#34-problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"3.4 Problemas e Dificuldades encontradas","text":"<p>O entrevistado n\u00e3o apresentou nenhuma dificuldado no decorrer da entrevista ao prosseguir pelos caminhos das tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#35-sugestoes-de-melhoria","title":"3.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>N\u00e3o apresentou sugest\u00f5es</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#36-feedbacks-dos-usuarios","title":"3.6 Feedbacks dos Usu\u00e1rios","text":"<p>O entrevistado informou que os fluxos de an\u00e1lise de tarefas HTA estavam corretos</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#37-analise-e-interpretacao-dos-usuarios","title":"3.7 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Com base nos coment\u00e1rios do entrevistado, \u00e9 vi\u00e1vel concluir que o site apresenta, em sua maioria, desafios relacionados \u00e0 interface, embora suas funcionalidades funcionem de maneira adequada, apesar de uma disposi\u00e7\u00e3o incomum dentro do site.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#38-sumario-dos-principais-resultados","title":"3.8 Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>Em seguida estar\u00e3o dispostas as respostas obtidas durante a entrevista na tabela 4.</p> <p> <p>Tabela 4 - Respostas da entrevista com Luisa</p> N\u00famero da pergunta Respostas do Usu\u00e1rio 1 Luisa Nogueira 2 20 3 Ensino Superior 4 Utiliza o tempo todo na faculdade 5 Nenhuma, nunca utilizou 6 N\u00e3o 7 Nunca utilizou nenhum 8 O entrevistado seguiu para a pagin\u00e1 de contact us,e mostrou como utilizaria 15 O entrevistado n\u00e3o saiu do fluxo proposto na an\u00e1lise de tarefas 16 O entrevistado n\u00e3o saiu do fluxo 17 O entrevistado n\u00e3o sugeriu mudan\u00e7as 18 N\u00e3o 19 N\u00e3o 20 Regular 21 O entrevistado n\u00e3o sugeriu nada <p>Fonte: Eric Camargo.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#4-editar-conta-luana-t","title":"4. Editar Conta - Luana T","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#41-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"4.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Avaliar a an\u00e1lise da tarefa \"Editar Conta\", a fim de observer se existem falhas e/ou alternativas, al\u00e9m de obter sugest\u00f5es sobre a an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#42-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"4.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>De acordo com Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, o m\u00e9todo utilizado foi o de entrevista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os Dados da entrevista est\u00e3o apresentados na tabela 7.</p> <p> <p>Tabela 7 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Acessar Contest System.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres Let\u00edcia Torres 13:40 13:55 08/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#43-selecao-dos-participantes","title":"4.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido ao longo do projeto. Ela \u00e9 estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia a alta em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3fila. Al\u00e9m disso, est\u00e1 dentro da faixa et\u00e1ria definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#44-problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"4.4 Problemas e Dificuldades encontradas","text":"<p>Nenhum problema ou dificuldade foi relatado durante a entrevista.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#45-sugestoes-de-melhoria","title":"4.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>Na tabela 8 \u00e9 possivel verificar as respostas obtidas durante a entrevista:</p> <p> <p>Tabela 8 - Respostas da entrevista com Let\u00edcia Torres</p> N\u00famero da pergunta Respostas do Usu\u00e1rio 1 Leticia Torres 2 21 3 Ensino Superior 4 Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de tecnologia, cursa bacharelado na \u00e1rea. 5 Uso ou j\u00e1 usei para fins acad\u00eamicos 6 N\u00e3o 7 J\u00e1 utilizei o CD-MOJ, \u00fanico utilizado. 10 O entrevistado foi at\u00e9 a \u00e1rea de my account e clicou no bot\u00e3o de editar as informa\u00e7\u00f5es, clicou em Contact Info, fez altera\u00e7\u00e3o e clicou em Update 15 O entrevistado n\u00e3o saiu do fluxo proposto na an\u00e1lise de tarefas 16 O entrevistado n\u00e3o saiu do fluxo 17 N\u00e3o 18 N\u00e3o 19 O entrevistado apenas se sentiu incomodado com o design do site 20 Ruim 21 O entrevistado sugeriu que o site deveria ter uma melhor navegabilidade, \u00edcones maiores, uma melhor acessibilidade e cores diferentes. Sugeriu tamb\u00e9m mudan\u00e7a na fonte do site. <p>Fonte: Luana Torres .</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#46-feedbacks-dos-usuarios","title":"4.6 Feedbacks dos Usu\u00e1rios","text":"<p>O usu\u00e1rio relatou uma navegabilidade ruim na interface, com quase nenhuma acessibilidade e design n\u00e3o agrad\u00e1vel.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#47-analise-e-interpretacao-dos-usuarios","title":"4.7 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios","text":"<p>A partir do que o entrevistado comentou \u00e9 possivel concluir que o site possui em sua grande maioria problemas com a interface, como um design desagrad\u00e1vel, mas suas funcionalidades funcionam de maneira correta.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#48-sumario-dos-principais-resultados","title":"4.8 Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou dificuldade para realizar a tarefa, mas sim com a interface no geral e a complexidade da tarefa sem necessidade. Destacou a import\u00e2ncia de uma boa navegabilidade e acessibilidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#5-acessar-o-contest-system-ester-l","title":"5. Acessar o Contest System - Ester L","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#51-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"5.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo da avalia\u00e7\u00e3o do HTA \"Acessar o Contest System\" \u00e9 verificar se ele est\u00e1 alinhado com o fluxo de a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio realiza para executar a tarefa no site Online Judge. Al\u00e9m disso, essa avalia\u00e7\u00e3o ajuda na identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis melhorias no diagrama referente \u00e0 tarefa \"Acessar o Contest System\".</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#52-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"5.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Assim, como o proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, o m\u00e9todos utilizado foi o de entrevista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 8.</p> <p> <p>Tabela 8 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Acessar Contest System.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino Jennifer Costa 15:50 16:00 07/11/2023 Faculdade do Gama (grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams) <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#53-selecao-dos-participantes","title":"5.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>A participante selecionada se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ela \u00e9 estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3fila. Al\u00e9m disso, ela est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#54-problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"5.4 Problemas e Dificuldades encontradas","text":"<p>Durante a entrevista, \u00e9 poss\u00edvel perceber que a participante teve dificuldade de encontrar o ranking da \u00e1rea \"Contests\" (Figura 2). Nota-se que ela se confunde com o link \"Live Rankings\" que deveria exibir o ranking ao vivo dos usu\u00e1rios, mas que redireciona para um p\u00e1gina inexistente. Apesar da confus\u00e3o, a participante conseguiu se recuperar do erro e executar a tarefa solicitada.</p> <p>Figura 2 - Problema menu desorganizado <p></p> <p>Fonte: Ester Lino </p> <p></p> <p>Figura 3 - Redirecionamento do link \"Live Rankings\" quebrado <p></p> <p>Fonte: Ester Lino </p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#55-sugestoes-de-melhoria","title":"5.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>N\u00e3o houve nenhuma sugest\u00e3o de melhoria.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#56-feedbacks-dos-usuarios","title":"5.6 Feedbacks dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Para a participante o design do site precisa de melhorias, visto que o design atual \u00e9 um pouco inadequado e dificulta a navegabilidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#57-analise-e-interpretacao-dos-usuarios","title":"5.7 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Considerando a entrevista realizada, \u00e9 poss\u00edvel concluir que, apesar da dificuldade encontrada pela participante, o fluxo da tarefa \"Acessar o Contest System\" est\u00e1 de acordo com o site avaliado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#58-sumario-dos-principais-resultados","title":"5.8 Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>Em seguida estar\u00e3o dispostas as respostas obtidas durante a entrevista na tabela 3.</p> <p> <p>Tabela 2 - Respostas da entrevista com Let\u00edcia Resende</p> N\u00famero da pergunta Respostas do Usu\u00e1rio 1 Jennifer 2 20 3 Ensino Superior 4 Conhecimento B\u00e1sico 5 J\u00e1 utilizou para fins pessoais 6 N\u00e3o 7 Utilizou o Beecrowd e n\u00e3o gostou. 12 A entrevistada conseguiu acessar a aba \"Contests\" sem dificuldade. Por\u00e9m, quando solicitado que fosse acessado o ranking do Contest System, a entrevistada se confundiu com um link que estava mais acima no menu lateral 15 Ela afirmou que sim, visto que quando tentou acessar o ranking, acabou ocorrendo uma confus\u00e3o com os links. 16 A entrevistada saiu do fluxo ao tentar acessar o Conteste Ranking, mas ela conseguiu se recuperar do erro. 17 N\u00e3o sugeriu nenhuma altera\u00e7\u00e3o. 18 N\u00e3o 20 Regular 21 Para a entrevistada, o atual design do site \u00e9 \"bagun\u00e7ado\" e portanto, sugeriu melhorias na apar\u00eancia do site avaliado. <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p> <p>A partir da entrevista, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o HTA est\u00e1 de acordo com o obejtivo definido para ele e que a participante sugeriu melhorias no design do site.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#6-acessar-o-forgot-login-recuperacao-de-login-kallyne","title":"6. Acessar o \"Forgot Login?\" - Recupera\u00e7\u00e3o de login - Kallyne","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#61-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"6.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o da tarefa de Recupera\u00e7\u00e3o de Login objetiva, seguindo a especifica\u00e7\u00e3o dada no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o, avaliar a conformidade do fluxo de a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio realiza para concluir a tarefa com seu respectivo diagrama de An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas no Online Judge, de forma a tamb\u00e9m mapear problemas n\u00e3o identificados anteriormente e sugest\u00f5es de design alternativo que resolva insatisfa\u00e7\u00f5es com a usabilidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#62-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"6.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o definido foi o da entrevista, que adiciona as perspectivas de um usu\u00e1rio real do sistema ao panorama. Na tabela 10, \u00e9 apresentado o cronograma da entrevista.</p> <p> <p>Tabela 10 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Acessar o \"Forgot Login?\" - Recupera\u00e7\u00e3o de login.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 16:20 16:30 03/11/2023 Gama, DF <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#63-selecao-dos-participantes","title":"6.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O participante em quest\u00e3o foi selecionado por sua adequa\u00e7\u00e3o ao perfil de usu\u00e1rio, pois se encontra na faixa dos 19 a 24 anos de idade e foi mapeado grau alto de afinidade com tecnologia, perfil universit\u00e1rio e uso de ferramentas de j\u00fari online para fins acad\u00eamicos.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#64-problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"6.4 Problemas e Dificuldades encontradas","text":"<p>O participante n\u00e3o obteve dificuldades para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#65-sugestoes-de-melhoria","title":"6.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O participante entrevistado sugeriu altera\u00e7\u00f5es no bot\u00e3o de envio do formul\u00e1rio de recupera\u00e7\u00e3o de senha por ter notado o bot\u00e3o \"apagado\", de forma a n\u00e3o exibir resposta ao clique do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#66-feedbacks-dos-usuarios","title":"6.6 Feedbacks dos Usu\u00e1rios","text":"<p>O participante ressaltou que o campo de login est\u00e1 localizado do lado esquerdo da tela, o que foge aos padr\u00f5es de usabilidade seguidos pela maioria dos sites e causa estranhamento. Apesar disso, conseguiu achar o campo com facilidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#67-analise-e-interpretacao-dos-usuarios","title":"6.7 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o do fluxo proposto, o usu\u00e1rio constatou ter feito o mesmo fluxo que se encontra na An\u00e1lise Hier\u00e1rquica da Tarefa e mostrou estar de acordo com o que consta no diagrama.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#68-sumario-dos-principais-resultados","title":"6.8 Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou dificuldade para realizar a tarefa, mas notou uma disson\u00e2ncia entre a localiza\u00e7\u00e3o do campo de login do OnlineJudge e de outros sites de uso comum na Internet. Destacou a import\u00e2ncia de campos e bot\u00f5es reativos ao uso, que passam seguran\u00e7a ao usu\u00e1rio quanto a realiza\u00e7\u00e3o efetiva de sua tarefa. No mais, seguiu o fluxo de a\u00e7\u00f5es existente no diagrama HTA, sem fuga ou altera\u00e7\u00e3o do caminho mapeado.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#7-busca-por-uma-pagina-especifica-henrique-t","title":"7. Busca por uma p\u00e1gina espec\u00edfica - Henrique T","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#71-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"7.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo principal \u00e9 revisar a an\u00e1lise de tarefas proposta, a fim de identificar eventuais defici\u00eancias e poss\u00edveis alternativas, al\u00e9m de receber sugest\u00f5es a respeito da an\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#72-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"7.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Assim, como o proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o das tarefas, o m\u00e9todo utilizado foi o de entrevista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 2.</p> <p> <p>Tabela 11 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas com usu\u00e1rio Josu\u00e9 Texeira.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Henrique Torres Josu\u00e9 Texeira 15:30 15:45 08/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Henrique Torres</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#73-selecao-dos-participantes","title":"7.3 Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>O participante em quest\u00e3o foi escolhido devido \u00e0 sua compatibilidade com o perfil de usu\u00e1rio e por possuir um perfil universit\u00e1rio e por usar as ferramentas de j\u00fari online para fins acad\u00eamicos e de estudo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#74-problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"7.4 Problemas e Dificuldades encontradas","text":"<p>O participante n\u00e3o enfrentou desafios com a execu\u00e7\u00e3o das tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#75-sugestoes-de-melhoria","title":"7.5 Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>O participante sugeriu melhorias na interface, disse que a tela principal do site n\u00e3o \u00e9 clara e que n\u00e3o reflete muito o objetivo principal do site.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#76-feedbacks-dos-usuarios","title":"7.6 Feedbacks dos Usu\u00e1rios","text":"<p>A participante acredita que o design do site necessita de aprimoramentos, uma vez que o design atual \u00e9 considerado inadequado e prejudica a facilidade de navega\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#77-analise-e-interpretacao-dos-usuarios","title":"7.7 An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos Usu\u00e1rios","text":"<p>Depois de analisar o fluxo proposto, o usu\u00e1rio percebeu que seguiu o mesmo fluxo descrito na An\u00e1lise Hier\u00e1rquica da Tarefa e concordou com o que estava representado no diagrama.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#78-sumario-dos-principais-resultados","title":"7.8 Sum\u00e1rio dos Principais Resultados","text":"<p>O usu\u00e1rio executou a tarefa sem enfrentar obst\u00e1culos, no entanto, observou uma discrep\u00e2ncia na localiza\u00e7\u00e3o do campo de login em compara\u00e7\u00e3o a outros sites comumente utilizados na Internet. Ele enfatizou a import\u00e2ncia de campos e bot\u00f5es que reajam prontamente ao uso, proporcionando seguran\u00e7a ao usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conclus\u00e3o eficaz de suas a\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, o usu\u00e1rio seguiu fielmente o fluxo de a\u00e7\u00f5es delineado no diagrama HTA, sem desvios ou altera\u00e7\u00f5es no percurso previamente estabelecido.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>Considerando que as entrevistas realizadas resultaram em um levantamento de aspectos de melhoria, ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar um reprojeto com as mudan\u00e7as sugeridas. Tal reprojeto deve ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista com o usu\u00e1rio e deve manter a estrutura do projeto original, realizando somente as mudan\u00e7as necess\u00e1rias. A seguir, na tabela 2, \u00e9 proposto um cronograma para o reprojeto.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma atualizado do Reprojeto.</p> Entrevistador Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Eric Camargo 19:30 19:45 09/11/2023 Ester Lino 19:30 19:45 09/11/2023 Henrique Torres 19:30 19:45 09/11/2023 Kallyne Macedo 19:30 19:45 09/11/2023 Luana Torres 19:30 19:45 09/11/2023 Pablo Guilherme 19:30 19:45 09/11/2023 Suzane Duarte 19:30 19:45 09/11/2023 <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/analise_de_tarefas/relato-resultados-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 08/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas Luana Torres Eric Camargo 1.2 08/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o da entrevista 2 Pablo Guilherme Eric Camargo 1.3 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Acessar Contest System\" Ester Lino Suzane Duarte 1.4 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Forgot login\" Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.5 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Browse Problems\" Suzane Duarte Pablo Guilherme 1.6 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o \"Editar Conta\" Luana Torres Ester Lino 1.7 08/11/2023 Corre\u00e7\u00f5es na avalia\u00e7\u00e3o \"Acessar Contest System\" Ester Lino Luana Torres"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/","title":"Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste artefato estaremos realizando o planejamento para a avalia\u00e7\u00e3o do Online Judge, com o intuito de ao final do planejamento termos um roteiro para uma avalia\u00e7\u00e3o relacionada com as tarefas dos StoryBoards criados. Dessa forma, ser\u00e1 poss\u00edvel verificar poss\u00edveis problemas relacionados com as tarefas propostas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para este planejamento utilizaremos o framework DECIDE o qual prop\u00f5e seis (6) etapas para o planejamento, dentre elas:</p> <p> <p>Tabela 1: Defini\u00e7\u00e3o do DECIDE</p> Letra Descri\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Fonte: Barbosa e Silva.</p> <p></p> <p>Al\u00e9m disto, estaremos seguindo como base o perfil de usu\u00e1rio proposto anteriormente em busca de uma maior precis\u00e3o na an\u00e1lise a partir dos poss\u00edveis usu\u00e1rios prim\u00e1rios do sistema.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#d-objetivos-da-avaliacao","title":"D - Objetivos da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os objetivos do planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do StoryBoard \u00e9 de elaborar e planejar adequadamente um roteiro para realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o das tarefas atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do StoryBoard. A partir disso, o objetivo secund\u00e1rio ser\u00e1 mapear se os StoryBoards produzidos possuem coer\u00eancia e se est\u00e3o ocorrendo de acordo com a realidade. Por fim, poderemos utilizar essa avalia\u00e7\u00e3o para obter poss\u00edveis ideias e/ou problemas n\u00e3o identificados anteriormente.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar Perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo em vista o objetivo da entrevista, ap\u00f3s realizar o processo de avalia\u00e7\u00e3o os dados ser\u00e3o documentados e tratados, levando em conta o contexto em que eles foram produzidos, al\u00e9m de verificar se tais dados s\u00e3o confi\u00e1veis o suficiente para que seja poss\u00edvel realizar uma generaliza\u00e7\u00e3o de forma a refletir a popula\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios do site.</p> <p>Dessa forma, a equipe respons\u00e1vel por realizar as entrevistas dever\u00e1 realizar anota\u00e7\u00f5es relativas a poss\u00edveis dificuldades durante a intera\u00e7\u00e3o, descrevendo os problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhoria. Sendo assim, ser\u00e1 vi\u00e1vel captar o feedback do usu\u00e1rio e documentar as observa\u00e7\u00f5es gerais verificadas a cerca da entrevista realizada. Uma vez relatada todas essas informa\u00e7\u00f5es, os dados ser\u00e3o fornecidos \u00e0 equipe de desenvolvimento em um esfor\u00e7o para obter o m\u00e1ximo de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis para o desenvolvimento do projeto.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#c-escolher-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o desta avalia\u00e7\u00e3o utilizaremos tanto a investiga\u00e7\u00e3o quanto entrevistas, tal escolha possui rela\u00e7\u00e3o com a facilidade de contato com o p\u00fablico alvo do site proposto al\u00e9m da possibilidade de termos perguntas que elucidem mais as necessidades do usu\u00e1rio. As entrevistas ser\u00e3o gravadas e documentadas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#recrutamento-de-entrevistados","title":"Recrutamento de entrevistados","text":"<p>Dumas e Redish (1999) relatam que uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC em geral envolve de cinco a 12 usu\u00e1rios. Nielsen (2000), por sua vez, afirma que bastam cinco usu\u00e1rios para encontrarmos a maioria dos problemas na interface (85%, segundo o seu experimento), alcan\u00e7ando uma boa rela\u00e7\u00e3o custo\u2013benef\u00edcio. Caso seja necess\u00e1rio obter resultados estatisticamente significativos, a amostra de usu\u00e1rios deve ser suficientemente grande e representativa. Entretanto, o tempo e outros recursos necess\u00e1rios para a coleta e an\u00e1lise de dados de muitos usu\u00e1rios pode inviabilizar uma abordagem estat\u00edstica. Por isso, uma avalia\u00e7\u00e3o de IHC com frequ\u00eancia pretende apenas obter ind\u00edcios sobre a qualidade de uso do sistema e sobre como aument\u00e1-la.</p> <p>Baseado nisso e tamb\u00e9m na necessidade de que cada membro do grupo fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o, e, por consequ\u00eancia uma entrevista, estaremos recrutando sete (7) entrevistados que se encaixem em nosso perfil de usu\u00e1rio. Para realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas, o recrutamento ser\u00e1 realizado de forma presencial na Universidade de Bras\u00edlia (UnB), Campus Gama (FGA).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores dever\u00e3o seguir as perguntas presentes no roteiro, e realizar anota\u00e7\u00f5es sobre as respostas dos usu\u00e1rios. Essa entrevista dever\u00e1 conter uma tarefa proposta pelo entrevistador na an\u00e1lise de tarefas. A entrevista poder\u00e1 ser realizada por apenas um entrevistador ou por uma dupla de entrevistadores no qual um ficar\u00e1 responsavel por tomar notas e outro ficar\u00e1 respons\u00e1vel por realizar as perguntas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#custos","title":"Custos","text":"<p>Esta etapa de entrevistas n\u00e3o dever\u00e1 custar nada para equipe ou para o entrevistado, por\u00e9m, dever\u00e1 ser feita presencialmente.</p> <p>Ser\u00e3o necess\u00e1rias ferramentas para a entrevista dentre elas:</p> <ul> <li>Plataforma de chamada com possibilidade de compartilhamento de tela para grava\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo: Microsoft Teams;</li> <li>Perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Perguntas a serem respondidas com a entrevista;</li> <li>Termo de consentimento;</li> <li>StoryBoard de cada tarefa avaliada;</li> <li>Qualquer equipamento com acesso a internet e que possua navegador web.</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#prazos","title":"Prazos","text":"<p>Para fins de documenta\u00e7\u00e3o as entrevistas devem ser registradas em uma tabela contendo:</p> <ul> <li>Nome do entrevistador</li> <li>Nome do entrevistado</li> <li>Hor\u00e1rio de inicio</li> <li>Hor\u00e1rio final</li> <li>Data da entrevista</li> </ul> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Caio Vin\u00edcius 10:50 11:00 03/11/2023 Microsoft Teams Ester Lino Pedro Miguel 10:00 10:10 03/11/2023 Microsoft Teams Henrique Torres Jo\u00e3o Pedro 09:00 09:20 03/11/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 16:10 16:20 03/11/2023 Microsoft Teams Luana Torres Ingrid Alves 18:20 18:30 01/11/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme Jo\u00e3o Pedro Anacleto 13:50 13:54 07/11/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Ana Carolina 11:10 11:20 04/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de perguntas","text":"<p>Na entrevista ser\u00e3o utilizadas as seguintes perguntas:</p> <p>Tabela 3: Registro das entrevistas N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Poss\u00edveis respostas 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? [ ] Sim[ ] N\u00e3o [ ] N\u00e3o sei afirmar 2 No que tange atores e ambiente, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? [ ] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? [ ] Sim[ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? [ ] Sim[ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar <p>Fonte: Pablo Guilherme, Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#d-questoes-eticas","title":"D - Quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista utilizaremos o termo de consentimento apresentado anteriormente para obter autoriza\u00e7\u00e3o para realizar as atividades, garantindo o respeito e integridade dos entrevistados.</p> <p>Dessa forma, para iniciar a entrevista a equipe solicita que o entrevistado pronuncie em alto e bom som: Eu, [nome do entrevistado], aceito os termos e dou meu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, Interpretar e Apresentar os Dados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas os dados obtidos devem ser documentados, e a partir destes dados poderemos fazer uma analise das dificuldades e obst\u00e1culos que os usu\u00e1rios tiveram em cada tarefa, al\u00e9m de que tamb\u00e9m poderemos observar quest\u00f5es de usabilidade, desempenho ou funcionalidades ausentes. Ser\u00e3o observados os feedbacks dos usu\u00e1rios bem como suas sugest\u00f5es para melhoria.</p> <p>Ap\u00f3s realizado este processo, estaremos enviando os dados coletados ao time de desenvolvimento do Online Judge</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do teste Piloto","text":"<p>Seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva \u00b9 realizaremos o teste piloto com o intuito de verificar se a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 em conformidade com os objetivos e se tudo ocorrer\u00e1 bem, conduziremos o teste piloto como se fosse uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#video-do-teste-piloto","title":"Video do teste piloto","text":"<p>Gravado na plataforma Teams.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-avaliacao-storyboard/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme, Suzane Duarte Eric Camargo 1.1 29/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es de erros na p\u00e1gina Pablo Guilherme, Suzane Duarte Eric Camargo 1.2 29/10/2023 Video do teste piloto Pablo Guilherme, Suzane Duarte Eric Camargo 1.3 30/10/2023 Miniatura do video do teste piloto Kallyne Macedo Pablo Guilherme 2.0 04/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es do artefato Suzane Duarte Kallyne Macedo"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Storyboard","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo preparar e planejar a documenta\u00e7\u00f5a dos resultados obtidos da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards. Aqui ser\u00e1 definido como os resultados ser\u00e3o apresentados e verificados pelos avaliadores. Os resultados n\u00e3o ser\u00e3o abordados neste artefato, eles ser\u00e3o apresentados no \"Relato dos Resultados.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com o objetivo de organizar e padronizar os relatos dos resultados dos storyboards, este artefato ir\u00e1 seguir os t\u00f3picos propostos por Babosa e Silva (2011)1:</p> <ul> <li>Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado;</li> <li>Perfil dos participantes selecionados;</li> <li>Problemas encontrados;</li> <li>Sum\u00e1rio dos dados coletados;</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados;</li> <li>Feedback do usu\u00e1rio;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria;</li> <li>Planejamento de reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>Considerando a metodologia adotada, a documenta\u00e7\u00e3o sobre o \"Relato dos Resultados\" deve conter os t\u00f3picos a seguir:</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#1-objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O avaliador deve explicitar o motivo da realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o e explicar o objetivo que se pretende alcan\u00e7ar com a an\u00e1lise de tarefas. Aqui deve ser apresentada uma vis\u00e3o geral da avalia\u00e7\u00e3o, apresentando o porqu\u00ea que ela est\u00e1 sendo feita e quais as metas estabelecidas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#2-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"2. M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>O m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 adotado para coletar os dados ser\u00e1 a entrevista. Para isso, foi definido um cronograma planejado (Tabela 1), no qual cada membro da equipe ir\u00e1 entrevistar um usu\u00e1rio e relatar os resultados, seguindo o planejamento aqui proposto. O entrevistador deve indicar qual o storyboard foi usado na entrevista.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Caio Vin\u00edcius 10:50 11:00 03/11/2023 Microsoft Teams Ester Lino Pedro Miguel 10:00 10:10 03/11/2023 Microsoft Teams Henrique Torres Josu\u00e9 Teixeira 15:30 15:45 08/11/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 16:10 16:20 03/11/2023 Microsoft Teams Luana Torres Ingrid Alves 18:20 18:30 01/11/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme Jo\u00e3o Pedro Anacleto 19:00 19:10 30/10/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Ana Carolina 11:10 11:20 04/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#3-perfil-dos-participantes-selecionados","title":"3. Perfil dos participantes selecionados","text":"<p>Cada entrevistador/avaliador dever\u00e1 identificar o usu\u00e1rio e justificar a escolha do entrevistado, se ele se encaixa ou n\u00e3o no perfil de usu\u00e1rio definido pelo projeto, a fim de garantir que a avalia\u00e7\u00e3o seja realizada com o p\u00fablico alvo do site avaliado Online Judge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#4-problemas-encontrados","title":"4. Problemas encontrados","text":"<p>O entrevistador/avaliador deve descrever quais s\u00e3o os problemas e dificuldades encontrados durante a sess\u00e3o de entrevista. Para isso, \u00e9 preciso registrar, clara e objetivamente, o erro, a falha ou a dificuladade encontrada pelo participante, durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#5-sumario-dos-dados-coletados","title":"5. Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>O avaliador deve registrar os dados levantados de maneira clara e resumida, com uma breve descri\u00e7\u00e3o se a tarefa foi executada com \u00eaxito ou n\u00e3o. Os dados devem ser apresentados por meio de uma tabela e em seguida, deve disponibilizar o link do v\u00eddeo da grava\u00e7\u00e3o da entrevista.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#6-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"6. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>O entrevistador deve analisar os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o das tarefas, buscando padr\u00f5es e tend\u00eancias, a fim de obter conclus\u00f5es relevantes e significativas dessas informa\u00e7\u00f5es. \u00c9 preciso tamb\u00e9m contextualizar os resultados para o escopo definido para a avalia\u00e7\u00e3o e considerar os poss\u00edveis impactos dessa avalia\u00e7\u00e3o para o projeto.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#7-feedback-do-usuario","title":"7. Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Obter e registrar os feedbacks fornecidos pelo usu\u00e1rio tamb\u00e9m deve ser realizado, com o objetivo de coletar qualquer informa\u00e7\u00e3o obtido da intera\u00e7\u00e3o do participante com o sistema. Esses feedbacks podem ajudar o avaliador a pnuar os aspectos positivos e negativos do site Online Judge, contribuindo para a an\u00e1lise de poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#8-sugestoes-de-melhoria","title":"8. Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>A partir da an\u00e1lise dos problemas encontrados durante a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador deve sugerir melhorias. Para isso, ele deve identificar o problema de maneira clara, descrever o contexto, assim como as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, e deve esclarecer qual foi o resultado obtido e qual seria o resultado esperado para a tarefa. Ap\u00f3s essa descri\u00e7\u00e3o, o avalidor deve sugerir melhorias para a corre\u00e7\u00e3o do problema identificado pelo usu\u00e1rio, com o obejtivo de aprimorar o design ou a interface do site.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#9-planejamento-de-reprojeto","title":"9. Planejamento de reprojeto","text":"<p>Considerando que essa avalia\u00e7\u00e3o envolve um usu\u00e1rio real e o levantamento de aspectos que precisam ser melhorados, pode ser necess\u00e1rio fazer um reprojeto. Esse reprojeto deve ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista com o usu\u00e1rio e deve manter a estrutura do projeto original, realizando somente as mudan\u00e7as necess\u00e1rias. A seguir, na tabela 2, \u00e9 proposto um cronograma para o reprojeto.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma do Reprojeto.</p> Entrevistador Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Eric Camargo 20:00 20:10 04/11/2023 Ester Lino 20:00 20:10 04/11/2023 Henrique Torres 20:00 20:10 04/11/2023 Kallyne Macedo 20:00 20:10 04/11/2023 Luana Torres 20:00 20:10 02/11/2023 Pablo Guilherme 20:00 20:10 31/10/2023 Suzane Duarte 20:00 20:10 05/11/2023 <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/planejamento-relato-resultados-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 29/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \"Planejamento do Relato dos Resultados - Storyboard\" Ester Lino Pablo Guilherme 1.1 30/10/2023 Inclus\u00e3o das datas das entrevistas Ester Lino Pablo Guilherme"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/","title":"Relato dos Resultados do StoryBoard","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Tendo como base a proposta de Barbosa e Silva (2011) de que o Relato dos Resultados dos Storyboards possui como principal objetivo documentar os resultados obtidos durante o processo de Avalia\u00e7\u00e3o1, e tamb\u00e9m conforme consta nos artefatos de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e Planejamento do Relato dos Resultados, a seguir ser\u00e3o apresentadas uma s\u00e9rie de entrevistas referente as funcionalidades definidades anteriormente por cada integrante. Tais entrevistas fazem refer\u00eancia aos Storyboards, al\u00e9m de seguirem a padroniza\u00e7\u00e3o definida nos artefatos citados acima.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#1-procurar-um-problema-browse-problems-suzane","title":"1. Procurar um problema (Browse Problems) - Suzane","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#11-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"1.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard possui como principal objetivo esclarecer poss\u00edveis discord\u00e2ncias entre a realidade do usu\u00e1rio, e com a tarefa feita sobre o cen\u00e1rio criado no Storyboard de Procurar um problema.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#12-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"1.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Para realizar a avalia\u00e7\u00e3o desse Storyboard, foi necess\u00e1rio empregar o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o em formato de entrevistas contendo seis perguntas conforme proposto anteriormente no planejamento.</p> <p>Diante do planejamento apresentado, e o resultado final foi poss\u00edvel produzir o seguinte cronograma:</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard - Procurar um problema</p> Entrevistador(es) Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Suzane Duarte Ana Carolina 13:50 13:55 07/11/2023 Presencial com grava\u00e7\u00e3o no Microsoft Teams <p>Fonte - Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#13-perfil-do-participante","title":"1.3 Perfil do participante","text":"<p>O perfil da entrevistada Ana Carolina se enquadra no perfil de usu\u00e1rio, pois a mesma \u00e9 uma jovem estudante de tecnologia que j\u00e1 participou de maratonas de programa\u00e7\u00e3o. Sendo assim, possui determinado conhecimento pr\u00e9vio referente aos sites de ju\u00edz online.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#14-problemas-encontrados","title":"1.4 Problemas encontrados","text":"<p>Nenhum problema foi relatado durante a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#15-sumario-dos-dados-coletados","title":"1.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Nesse t\u00f3pico ser\u00e3o apresentadas as respostas da entrevistada ap\u00f3s a tarefa ter sido executada com \u00eaxito.</p> <p>Tabela 2: Registro das entrevistas N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Poss\u00edveis respostas 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? [X] Sim[ ] N\u00e3o [ ] N\u00e3o sei afirmar 2 No que tange atores e ambiente, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? [X] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? [X] Sim[ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? [X] Sim[ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar <p>Fonte: Pablo Guilherme, Suzane Duarte.</p> <p></p> <p>\u00c9 poss\u00edvel acessar a grava\u00e7\u00e3o da entrevista atrav\u00e9s do seguinte Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#16-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"1.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>Ap\u00f3s uma breve an\u00e1lise realizada pela entrevistadora, foi poss\u00edvel concluir que o Storyboard em quest\u00e3o cumpre com o seu objetivo de forma clara e concisa, uma vez que o usu\u00e1rio conseguiu compreender sobre o que se tratava o storyboard e a sua funcionalidade no Online Judge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#17-feedback-do-usuario","title":"1.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio entrevistado demonstrou uma sensa\u00e7\u00e3o de contentamento ao conseguir realizar a tarefa proposta pela avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de tamb\u00e9m ter realizado um feedback positivo referente a arte do Storyboard apresentado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#18-sugestoes-de-melhoria","title":"1.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Relativo ao Storyboard, a entrevistada n\u00e3o apresentou nenhuma sugest\u00e3o de melhoria.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#2-submeter-problema-quick-submit-pablo-g","title":"2. Submeter problema (Quick Submit) - Pablo G","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#21-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"2.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Quick Submit\" tem como objetivo identificar incoer\u00eancias entre o storyboard realizado e a real execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa no site Online Judge, assim como verificar se a estrutura do storyboard \u00e9 correta</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#22-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"2.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Assim, como o proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o m\u00e9todos utilizado foi o de entreista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 3.</p> <p>Link para o storyboard avaliado</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Quick Submit.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme Jo\u00e3o Pedro Anacleto 13:50 13:54 07/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Pablo Guilherme</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#23-perfil-do-participante","title":"2.3 Perfil do participante","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ele \u00e9 estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3filo. Al\u00e9m disso, ele est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#24-problemas-encontrados","title":"2.4 Problemas encontrados","text":"<p>Nenhum problema foi relatado pelo participante durante a entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#25-sumario-dos-dados-coletados","title":"2.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 4 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas pela entrevista.</p> <p> <p>Tabela 4 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? Sim 2 No que tange atores e ambiente, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? Sim 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? Sim 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? Sim 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? Sim <p>Fonte: Pablo Guilherme.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#26-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"2.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir das respostas obtidas, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o storyboard \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o, que foi executado de maniera clara e que est\u00e1 alinhado com o seu objetivo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#27-feedback-do-usuario","title":"2.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio se mostrou satisfeito com o storyboard apresentado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#28-sugestoes-de-melhoria","title":"2.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o teve nenhuma sujest\u00e3o de melhoria para o storyboard</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#3-contatar-colaboradores-eric-c","title":"3. Contatar Colaboradores - Eric C","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#31-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"3.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Contact Us\" tem como objetivo identificar incoer\u00eancias entre o storyboard realizado e a real execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa no site Online Judge, assim como verificar se a estrutura do storyboard \u00e9 correta</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#32-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"3.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>De acordo com o que foi estabelecido no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, a metodologia escolhida foi a entrevista, uma vez que ela possibilita a coleta de dados com base na percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os dados resultantes das entrevistas est\u00e3o registrados na Tabela 5.</p> <p>Link para o storyboard avaliado</p> <p> <p>Tabela 5 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Contact Us.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Lu\u00edsa Nogueira 18:10 18:19 08/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Eric Camargo</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#33-perfil-do-participante","title":"3.3 Perfil do participante","text":"<p>O participante escolhido est\u00e1 alinhado com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido no projeto, pois \u00e9 um estudante do curso de Engenharia de Software com uma m\u00e9dia de experi\u00eancia em tecnologia. Al\u00e9m disso, ele se enquadra na faixa et\u00e1ria definida pelo perfil de usu\u00e1rio, situando-se entre os 19 e 24 anos. Al\u00e9m disso, demonstra um forte interesse por tecnologia.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#34-problemas-encontrados","title":"3.4 Problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o possui titulo</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#35-sumario-dos-dados-coletados","title":"3.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 6 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas pela entrevista.</p> <p> <p>Tabela 6 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? N\u00e3o 2 No que tange atores e ambiente, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? Sim 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? Sim 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? Sim 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? Sim <p>Fonte: Eric Camargo.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#36-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"3.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>Com base nas respostas obtidas, \u00e9 vi\u00e1vel concluir que o storyboard \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o, foi elaborado de maneira clara e est\u00e1 em conformidade com seus objetivos.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#37-feedback-do-usuario","title":"3.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio se mostrou satisfeito com o storyboard apresentado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#38-sugestoes-de-melhoria","title":"3.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o apresentou sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#4-editar-conta-luana-t","title":"4. Editar Conta - Luana T","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#41-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"4.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Editar Conta\" tem como objetivo identificar incoer\u00eancias entre o diagrama HTA realizado e a real execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa no site Online Judge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#42-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"4.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>De acordo com Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o m\u00e9todos utilizado foi o de entrevista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real.</p> <p>Link para o storyboard avaliado</p> <p> <p>Tabela 7 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Acessar Contest System.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres Let\u00edcia Torres 09:50 10:00 08/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#43-perfil-do-participante","title":"4.3 Perfil do participante","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido ao longo do projeto. Ela \u00e9 estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia a alta em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3fila. Al\u00e9m disso, est\u00e1 dentro da faixa et\u00e1ria definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#44-problemas-encontrados","title":"4.4 Problemas encontrados","text":"<p>Diante da Pergunta n\u00famero 3, o participante relatou que o Storyboard simplifica a tarefa realizada, de maneira a n\u00e3o condizir com a realidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#45-sumario-dos-dados","title":"4.5 Sum\u00e1rio dos dados","text":"<p>Na tabela 8 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas pela entrevista.</p> <p> <p>Tabela 8 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? Sim 2 No que tange atores e ambiente, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? Sim 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? N\u00e3o 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? Sim 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? Sim 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? Sim <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#46-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"4.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir das respostas obtidas, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o storyboard \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o, e est\u00e1 alinhado com o seu objetivo. Entretanto, deve ser mais compat\u00edvel com a realidade do site online.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#47-feedback-do-usuario","title":"4.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio demonstrou que o Storyboard da tarefa deveria ser adaptado ao n\u00edvel de complexidade demonstrado no site em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#48-sugestoes-de-melhoria","title":"4.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio sugeriu aumentar a complexidade da realiza\u00e7\u00e3o da tarefa para tornar mais condizente com a realidade </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#5-acessar-o-contest-system-ester-l","title":"5. Acessar o Contest System - Ester L","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#51-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"5.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard \"Acessar o Contest System\" tem como objetivo identificar incoer\u00eancias entre o diagrama realizado e a real execu\u00e7\u00e3o dessa tarefa no site Online Judge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#52-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"5.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Assim, como o proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, o m\u00e9todos utilizado foi o de entrevista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 9.</p> <p>Link para o storyboard avaliado</p> <p> <p>Tabela 9 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Acessar Contest System.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino Emivalto da Costa 13:51 13:56 07/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#53-perfil-do-participante","title":"5.3 Perfil do participante","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ele \u00e9 estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3filo. Al\u00e9m disso, ele est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#54-problemas-encontrados","title":"5.4 Problemas encontrados","text":"<p>Nanhum problema foi relatado durante a entreista.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#55-sumario-dos-dados-coletados","title":"5.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 10 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas pela entrevista.</p> <p> <p>Tabela 10 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? Sim 2 No que tange atores e ambiente, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? Sim 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? Sim 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? Sim 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? Sim <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#56-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"5.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir das respostas obtidas, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o storyboard \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o, que foi executado de maneira clara e que est\u00e1 alinhado com o seu objetivo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#57-feedback-do-usuario","title":"5.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio se mostrou satisfeito com o storyboard.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#58-sugestoes-de-melhoria","title":"5.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o houve sugest\u00f5es de melhorias.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#6-acessar-o-forgot-login-recuperacao-de-login-kallyne","title":"6. Acessar o \"Forgot Login?\" - Recupera\u00e7\u00e3o de login - Kallyne","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#61-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"6.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do storyboard da tarefa de recupera\u00e7\u00e3o de login busca identificar se a hist\u00f3ria criada demonstra coer\u00eancia com a tarefa existente no sistema do OnlineJudge. </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#62-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"6.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>O m\u00e9todo definido para a avalia\u00e7\u00e3o foi o da entrevista, tendo em vista a possibilidade de gerar visualiza\u00e7\u00e3o das perspectivas de um usu\u00e1rio real do sistema. Na tabela 11, \u00e9 apresentado o cronograma da entrevista.</p> <p> <p>Tabela 11 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Acessar o \"Forgot Login?\" - Recupera\u00e7\u00e3o de login.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 16:10 16:20 03/11/2023 Gama, DF <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#63-perfil-do-participante","title":"6.3 Perfil do participante","text":"<p>O participante em quest\u00e3o foi selecionado por sua adequa\u00e7\u00e3o ao perfil de usu\u00e1rio tra\u00e7ado para o OnlineJudge, pois se encontra na faixa dos 19 a 24 anos de idade e foi mapeado grau alto de afinidade com tecnologia, perfil universit\u00e1rio e uso de ferramentas de j\u00fari online para fins acad\u00eamicos.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#64-problemas-encontrados","title":"6.4 Problemas encontrados","text":"<p>O participante n\u00e3o encontrou problemas no storyboard. </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#65-sumario-dos-dados-coletados","title":"6.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p> <p>Na tabela 11, foram apresentadas as respostas dadas pelo usu\u00e1rio ao question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>Tabela 11 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? Sim 2 No que tange atores e ambiente, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? Sim 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? Sim 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? Sim 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? Sim <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#66-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"6.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>Conforme o informado pelo usu\u00e1rio ap\u00f3s an\u00e1lise do storyboard, foi poss\u00edvel verificar sua conformidade com a realidade e com a tarefa em quest\u00e3o. O diagrama foi definido como de f\u00e1cil compreens\u00e3o e n\u00e3o causou desconforto ao participante. </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#67-feedback-do-usuario","title":"6.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio indicou adequa\u00e7\u00e3o do storyboard \u00e0s perguntas realizadas, enfatizando que o diagrama proposto est\u00e1 coerente com seu objetivo. </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#68-sugestoes-de-melhoria","title":"6.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o foram levantadas nenhuma sugest\u00e3o de melhoria. </p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#7-busca-por-uma-pagina-especifica-henrique-t","title":"7. Busca por uma p\u00e1gina espec\u00edfica - Henrique T","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#71-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"7.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise do storyboard de \"Busca por uma p\u00e1gina espec\u00edfica\" tem como objetivo verificar se a narrativa desenvolvida est\u00e1 alinhada com a tarefa presente no sistema do OnlineJudge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#72-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"7.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para a avalia\u00e7\u00e3o foi a entrevista, considerando a capacidade de proporcionar insights a partir da perspectiva de um usu\u00e1rio real do sistema. Na Tabela 12, encontra-se o cronograma dessa entrevista:</p> <p> <p>Tabela 12 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o - Busca por uma p\u00e1gina espec\u00edfica .</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Henrique Torres Josu\u00e9 Texeira 15:50 16:00 08/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Henrique Torres</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#73-perfil-do-participante","title":"7.3 Perfil do participante","text":"<p>O indiv\u00edduo em quest\u00e3o foi eleito devido \u00e0 sua afinidade com o perfil de usu\u00e1rio, considerando suas caracter\u00edsticas acad\u00eamicas e o uso das ferramentas de j\u00fari online para prop\u00f3sitos educacionais e de aprendizado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#74-problemas-encontrados","title":"7.4 Problemas encontrados","text":"<p>O participante n\u00e3o relatou nenhum problema sobre o storyboard.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#75-sumario-dos-dados-coletados","title":"7.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p> <p>Na tabela abaixo, est\u00e3o as respostas dadas pelo usu\u00e1rio no question\u00e1rio de avalia\u00e7\u00e3o. </p> <p>Tabela 13 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? Sim 2 No que tange atores e ambiente, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? Sim 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? Sim 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? Sim 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? Sim 6 Voc\u00ea considera que o ator principal completou seu objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? Sim <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#76-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"7.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>De acordo com o feedback fornecido pelo usu\u00e1rio ap\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, foi confirmada a sua consist\u00eancia com a situa\u00e7\u00e3o real e a tarefa em pauta. O diagrama foi considerado facilmente compreens\u00edvel e n\u00e3o causou desconforto ao participante.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#77-feedback-do-usuario","title":"7.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio destacou a correspond\u00eancia do storyboard com as perguntas feitas, ressaltando que o diagrama sugerido est\u00e1 em conformidade com o seu prop\u00f3sito.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#78-sugestoes-de-melhoria","title":"7.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de reprojeto","text":"<p>Considerando que esse artefato realizou levantamento de aspectos de melhoria, ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar um reprojeto com as mudan\u00e7as sugeridas. Tal reprojeto deve ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista com o usu\u00e1rio e deve manter a estrutura do projeto original, realizando somente as mudan\u00e7as necess\u00e1rias. A seguir, na tabela 2, \u00e9 proposto um cronograma para o reprojeto.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma atualizado do Reprojeto.</p> Entrevistador Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Eric Camargo 19:30 19:45 09/11/2023 Ester Lino 19:30 19:45 09/11/2023 Henrique Torres 19:30 19:45 09/11/2023 Kallyne Macedo 19:30 19:45 09/11/2023 Luana Torres 19:30 19:45 09/11/2023 Pablo Guilherme 19:30 19:45 09/11/2023 Suzane Duarte 19:30 19:45 09/11/2023 <p>Fonte: Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/relato-resultados-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Relato dos Resultados dos StoryBoards Suzane Duarte Pablo Guilherme 1.1 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Acessar Contest System\" Ester Lino Suzane Duarte 1.2 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Quick Submit\" Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.3 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Browse Problems\" Suzane Duarte Ester Lino 1.4 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Editar Conta\" Luana Torres Ester Lino 1.5 08/11/2023 Inclus\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o do storyboard \"Forgot login\" Kallyne Macedo Ester Lino"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/","title":"Storyboards","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Storyboards s\u00e3o documentos que podem ser usados em uma variedade de disciplinas, dedicados \u00e0 narrativa visual como produ\u00e7\u00f5es live action e anima\u00e7\u00f5es, segundo Rousseau e Phillips\u00b9. A combina\u00e7\u00e3o de seu prop\u00f3sito b\u00e1sico (que \u00e9 contar uma hist\u00f3ria) e o seu m\u00e9todo de apresenta\u00e7\u00e3o (que \u00e9 colar os desenhos em um quadro) gerou o termo storyboard. A partir desse conceito, \u00e9 necess\u00e1rio destacar que um storyboard deve ter:</p> <ul> <li>Pessoas envolvidas;</li> <li>Ambiente/Contexto da situa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Tarefa a ser feita pelo usu\u00e1rio;</li> <li>Passos envolvidos para realizar a tarefa;</li> <li>O que motiva os usu\u00e1rios a usar o sistema;</li> <li>A satisfa\u00e7\u00e3o da pessoa ao completar a tarefa.</li> </ul> <p>A seguir s\u00e3o disponibilizados os prot\u00f3tipos que foram desenvolvidos pela equipe, com base nas tarefas definidas anteriormente em An\u00e1lise de tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#procurar-um-problema","title":"Procurar um problema","text":"<p>Na figura 1, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio deseja procurar um novo problema no site.</p> <p>Figura 1 - Storyboard procurar um problema. <p></p> <p>Fonte: Suzane Duarte </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#submeter-problema-quick-submit","title":"Submeter problema (Quick Submit)","text":"<p>Na figura 2, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio deseja submeter um problema para um problema encontrado no site.</p> <p>Figura 2 - Storyboard submeter um problema. <p></p> <p>Fonte: Pablo Guilherme </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#contatar-colaboradores","title":"Contatar Colaboradores","text":"<p>Na figura 3, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio deseja contatar colaboradores.</p> <p>Figura 3 - Storyboard contatar colaboradores. <p></p> <p>Fonte: Eric Camargo </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#editar-conta","title":"Editar Conta","text":"<p>Na figura 4, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio deseja editar sua conta.</p> <p>Figura 4 - Storyboard para editar conta. <p></p> <p>Fonte: Luana Torres </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#acessar-o-contest-system","title":"Acessar o Contest System","text":"<p>Na figura 5, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio deseja acessar o sistema de contests do site, mais especificamente a aba \"Past Contests\".</p> <p>Figura 5 - Storyboard acessar o Contest System. <p></p> <p>Fonte: Ester Lino </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#acessar-o-forgot-login-recuperacao-de-login","title":"Acessar o \"Forgot Login?\" - Recupera\u00e7\u00e3o de login","text":"<p>Na figura 6, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio deseja recuperar seu login no site.</p> <p>Figura 6 - Storyboard acessar o \"Forgot Login?\" - Recupera\u00e7\u00e3o de login <p></p> <p>Fonte: Kallyne Macedo </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#busca-por-uma-pagina-especifica","title":"Busca por uma p\u00e1gina espec\u00edfica","text":"<p>Na figura 7, apresenta-se um storyboard no qual o usu\u00e1rio navega na aplica\u00e7\u00e3o buscando por uma p\u00e1gina espec\u00edfica (p\u00e1gina de contests) e enfrenta alguns problemas como ser redirecionado para p\u00e1ginas fora do dom\u00ednio do Online Judge.</p> <p>Figura 7 - Busca por uma p\u00e1gina espec\u00edfica <p></p> <p>Fonte: Henrique Torres </p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. Rousseau, D. H., &amp; Phillips, B. R. (2013). Stoyboarding essentials. How to translate your stoy to the screen for film, TV, and other media. New York: Watson-Guptill Publishers.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel1/storyboard/storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da p\u00e1gina Pablo Guilherme, Suzane Duarte Luana Torres 1.1 04/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es do artefato Pablo Guilherme Ester Lino"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 05","text":"<p>Nessa p\u00e1gina consta o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado entregue na Etapa 5 do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador pelo grupo 07, avaliador do site OnlineJudge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o apr. 05 Kallyne Macedo Pablo Guilherme"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizar o prot\u00f3tipo de papel \u00e9 fundamental para a avalia\u00e7\u00e3o da usabilidade, uma vez que ele permite a partir de simula\u00e7\u00f5es com usu\u00e1rios reais, a identifica\u00e7\u00e3o de problemas na interface. De acordo com Barbosa e Silva (2011)\u00b9, utilizar o m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel \u00e9 uma abordagem mais r\u00e1pida e econ\u00f4mica de identificar problemas de usabilidade, antes mesmo de se investir na elabora\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para este planejamento utilizaremos o framework DECIDE o qual prop\u00f5e seis (6) etapas para o planejamento, dentre elas:</p> <p>Tabela 1: Defini\u00e7\u00e3o do DECIDE</p> Letra Descri\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Al\u00e9m disto, estaremos seguindo como base o perfil de usu\u00e1rio proposto anteriormente em busca de uma maior precis\u00e3o na an\u00e1lise a partir dos poss\u00edveis usu\u00e1rios prim\u00e1rios do sistema.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>Gra\u00e7as a facilidade e o baixo custo para implementa\u00e7\u00e3o do pr\u00f3totipo de papel temos o objetivo de utilia-lo para identificar eventuais problemas de usuabilidade nas interfaces, comparar ideias e alternativas de design assim como verificar a conformidade com as tarefas elaboradas. Este artefato do projeto tem objetivo de plane ear a avalia\u00e7\u00e3o suas perguntas e metodologia, detalhar o cronograma  quais telas ser\u00e3o criadas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos objetivos descritos anteriormente foram preparadas perguntas baseadas nos seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>verificar a conformidade com as tarefas eleboradas</li> <li>comparar ideias e alternativas de design</li> <li>identificar eventuais problemas de usuabilidade nas interfaces</li> </ul> <p>Selecionamos perguntas com base no Capitulo 11 de Barbosa e Silva(2011)\u00b9, as quais podem ser observadas no roteiro de perguntas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#c-escolher-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para conduzir esta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de investiga\u00e7\u00e3o, a partir de entrevistas. Dessa maneira, \u00e9 poss\u00edvel acessar o p\u00fablico-alvo do site proposto, al\u00e9m de permitir que perguntas mais aprofundadas possam ser realizadas com o objetivo de compreender melhor as necessidades dos usu\u00e1rios. As entrevistas ser\u00e3o feitas presencialemnte e dever\u00e3o ser gravadas e documentadas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Devido a necessidade de que cada membro do grupo fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o, e, portanto, uma entrevista, estaremos recrutando sete (7) entrevistados que se encaixem em nosso perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os entrevistadores dever\u00e3o seguir as perguntas presentes no roteiro, e realizar anota\u00e7\u00f5es sobre as respostas dos usu\u00e1rios. Essa entrevista dever\u00e1 conter uma tarefa proposta pelo entrevistador na an\u00e1lise de tarefas. A entrevista poder\u00e1 ser realizada por apenas um entrevistador ou por uma dupla de entrevistadores no qual um ficar\u00e1 responsavel por tomar notas e outro ficar\u00e1 respons\u00e1vel por realizar as perguntas. Al\u00e9m disso, as entrevistas ser\u00e3o realizadas presencialmente.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#custos","title":"Custos","text":"<p>Esta etapa de entrevistas n\u00e3o dever\u00e1 custar nada para equipe ou para o entrevistado, mesmo que ela seja feita presencialmente.</p> <p>Apesar de serem realizadas presencialmente, as entrevistas dever\u00e3o ser gravadas e tamb\u00e9m ser\u00e3o necess\u00e1rias ferramentas como:</p> <ul> <li> <p>Plataforma de chamada com possibilidade de compartilhamento de tela: Microsoft Teams, Discord</p> </li> <li> <p>Perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o</p> </li> <li>Perguntas a serem respondidas com a entrevista</li> <li>Termo de consentimento</li> <li>Prot\u00f3tipo de Papel de cada tarefa avaliada</li> <li>Qualquer equipamento com acesso a internet e que possua navegador web</li> <li>L\u00e1pis, borracha e papel</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#prazos","title":"Prazos","text":"<p> <p>Tabela 2 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistadores Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo e Henrique Torres Pedro Miguel - - 14/11/2023 Faculdade do Gama (grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams) Eric Camargo e Henrique Torres Sofia Vict\u00f3ria - - 14/11/2023 Faculdade do Gama (grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams) Eric Camargo e Henrique Torres Isadora Maciel - - 14/11/2023 Faculdade do Gama (grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams) Eric Camargo e Henrique Torres Ingrid Alves - - 14/11/2023 Faculdade do Gama (grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams) Eric Camargo e Henrique Torres - - - 14/11/2023 Faculdade do Gama (grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams) Eric Camargo e Henrique Torres - - - 14/11/2023 Faculdade do Gama (grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams) Eric Camargo e Henrique Torres - - - 14/11/2023 Faculdade do Gama (grava\u00e7\u00e3o pelo Microsoft Teams) <p>Fonte: Ester Lino, Pablo Guilherme.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>Na entrevista ser\u00e3o utilizadas as seguintes perguntas:</p> <p>Tabela 3: Registro das entrevistas</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Poss\u00edveis respostas 1 Com o prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel explorar conceitos de design? [ ] Sim[ ] N\u00e3o [ ] N\u00e3o sei afirmar 2 Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? [ ] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 3 Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares? [ ] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar 4 Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design? [ ] Sim [ ] N\u00e3o  [ ] N\u00e3o sei afirmar"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#d-lidando-com-questoes-eticas","title":"D - Lidando com quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista utilizaremos o termo de consentimento apresentado anteriormente para obter autoriza\u00e7\u00e3o para realizar as atividades, garantindo o respeito e integridade dos entrevistados.</p> <p>Dessa forma, para iniciar a entrevista a equipe solicita que o entrevistado pronuncie em alto e bom som: Eu, [nome do entrevistado], aceito os termos e dou meu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas os dados obtidos devem ser documentados, e a partir destes dados poderemos fazer uma analise das dificuldades e obst\u00e1culos que os usu\u00e1rios tiveram em cada tarefa, al\u00e9m de que tamb\u00e9m poderemos observar quest\u00f5es de usabilidade, desempenho ou funcionalidades ausentes. Ser\u00e3o observados os feedbacks dos usu\u00e1rios bem como suas sugest\u00f5es para melhoria.</p> <p>Ap\u00f3s realizado este processo, estaremos enviando os dados coletados ao time de desenvolvimento do Online Judge</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva \u00b9 realizaremos o teste piloto com o intuito de verificar se a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 em conformidade com os objetivos e se tudo ocorrer\u00e1 bem. Conduziremos o teste piloto como se fosse uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o. O teste-piloto ser\u00e1 realizado no dia 10/11/2023 por dois avaliadores: Ester Lino e Pablo Guilherme.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>A seguir est\u00e1 dispon\u00edvel o v\u00eddeo do Teste de Piloto, realizado di 10/11/2023 \u00e0s 13:50 e contou com a presen\u00e7a de 3 integrantes da equipe: Ester Lino - entrevistadora; Pablo Guilherme - c\u00e2mera e Suzane Duarte - usu\u00e1rio teste. </p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em 20 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Referencias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-avaliacao-prototipo-papel/#hitorico-de-versao","title":"Hit\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ester Lino , Pablo Guilherme Eric Camargo 1.1 13/11/2023 Inclus\u00e3o do Teste Piloto Ester Lino Pablo Guilherme"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem a finalidade de ajudar a planejar como iremos registrar os resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel. Nele, vamos abordar os t\u00f3picos importantes que precisamos incluir ao criar esse relat\u00f3rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com base nos t\u00f3picos mencionados, al\u00e9m da avalia\u00e7\u00e3o de intersujeito descrita por Barbosa e Silva (2011, p.279) e adaptando-os para o documento que a equipe est\u00e1 prestes a desenvolver, os t\u00f3picos a serem inclu\u00eddos s\u00e3o os seguintes:</p> <ul> <li>Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o dos participantes</li> <li>Problemas e dificuldades encontradas</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria</li> <li>Feedback dos usu\u00e1rios</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios</li> <li>Sum\u00e1rios dos principais resultados</li> <li>Planejamento de reprojeto</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do relato da avalia\u00e7\u00e3o contar\u00e1 com os t\u00f3picos citados abaixo:</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"Objetivo e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa, o redator do documento deve explicar por que a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo conduzida e descrever os objetivos que o grupo busca alcan\u00e7ar com o prot\u00f3tipo de papel. Isso inclui justificar a import\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o, esclarecer as expectativas e as metas estabelecidas e fornecer uma vis\u00e3o geral do prop\u00f3sito e do contexto da avalia\u00e7\u00e3o. No caso, os objetivos s\u00e3o:</p> <ul> <li>Verificar a conformidade com um padra\u0303o;</li> <li>Comparar ideias e alternativas de design;</li> <li>Identificar problemas na interac\u0327a\u0303o e interface.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, \u00e9 essencial responder \u00e0s seguintes perguntas por meio da an\u00e1lise da avalia\u00e7\u00e3o, a fim de verificar se os objetivos foram alcan\u00e7ados:</p> <ul> <li>Com o prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel explorar conceitos de design?</li> <li>Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto?</li> <li>Foi poss\u00edvel identificar problemas de usabilidade preliminares?    Foi poss\u00edvel identificar ideias principais de design?</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#metodo-de-avaliacao","title":"M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O relato incluir\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o detalhada da metodologia utilizada para a coleta de dados. Esta explica\u00e7\u00e3o destacar\u00e1 os motivos que levaram \u00e0 escolha da metodologia, se ela \u00e9 uma modifica\u00e7\u00e3o de alguma abordagem consolidada na literatura, se est\u00e1 alinhada com o planejamento anterior e como a avalia\u00e7\u00e3o foi conduzida. Al\u00e9m disso, o relato descrever\u00e1 o ambiente de avalia\u00e7\u00e3o, incluindo as ferramentas e equipamentos utilizados.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#metodologia-de-coleta-de-dados-observacao-e-entrevista-aos-usuarios","title":"Metodologia de Coleta de Dados: Observa\u00e7\u00e3o e Entrevista aos Usu\u00e1rios","text":"<p>A metodologia selecionada para coleta de dados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel \u00e9 baseada na observa\u00e7\u00e3o e entrevistas com os usu\u00e1rios. Esta escolha foi feita devido \u00e0 sua efic\u00e1cia na obten\u00e7\u00e3o de feedback direto dos usu\u00e1rios, permitindo uma compreens\u00e3o aprofundada da intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo e a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade. A abordagem de observa\u00e7\u00e3o fornece insights valiosos sobre como os usu\u00e1rios interagem com o prot\u00f3tipo, enquanto as entrevistas permitem coletar feedback qualitativo e esclarecer d\u00favidas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#descricao-do-ambiente-de-avaliacao","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Ambiente de Avalia\u00e7\u00e3o:","text":"<p>Local: A avalia\u00e7\u00e3o foi realizada em uma sala de reuni\u00f5es equipada com uma mesa, cadeiras e boa ilumina\u00e7\u00e3o. O ambiente foi projetado para proporcionar conforto aos participantes durante a intera\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo.</p> <p>Ferramentas e Equipamentos: Para a avalia\u00e7\u00e3o, foram usados os seguintes recursos: - Prot\u00f3tipo de papel. - L\u00e1pis, canetas e marcadores para anota\u00e7\u00f5es. - C\u00e2mera ou gravador de \u00e1udio para registrar as intera\u00e7\u00f5es e entrevistas (se autorizado pelos participantes).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#cronograma-planejado","title":"Cronograma Planejado:","text":"<p>O entrevistador seguir\u00e1 o seguinte cronograma para as entrevistas. Este padr\u00e3o ser\u00e1 utilizado por todos os entrevistadores para manter a consist\u00eancia no relat\u00f3rio. Cada entrevista ser\u00e1 documentada em uma tabela espec\u00edfica relacionada \u00e0 an\u00e1lise feita. Abaixo est\u00e1 o cronograma planejado (Tabela 1):</p> Entrevistador Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Luisa Nogueira 16:50 17:00 14/11/2023 Microsoft Teams Ester Lino Pedro Miguel 16:00 16:10 14/11/2023 Microsoft Teams Henrique Torres Josu\u00e9 Teixeira 15:30 15:45 14/11/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 18:10 18:20 14/11/2023 Microsoft Teams Luana Torres Leticia Torres 18:20 18:30 14/11/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme Jo\u00e3o Pedro Anacleto 17:00 17:10 14/11/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Let\u00edcia Pican\u00e7o 10:10 10:20 14/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Eric Camargo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#selecao-dos-participantes","title":"Sele\u00e7\u00e3o dos participantes","text":"<p>Ap\u00f3s o preenchimento do cronograma de entrevistas, \u00e9 essencial justificar a sele\u00e7\u00e3o dos entrevistados e avaliar se eles se encaixam no perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. A escolha dos entrevistados deve estar alinhada com o p\u00fablico-alvo que se deseja atingir e captar os desejos e necessidades dos usu\u00e1rios do Online Judge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#justificativa-da-selecao-do-entrevistado","title":"Justificativa da Sele\u00e7\u00e3o do Entrevistado:","text":"<p>Os participantes escolhidos e explicitados na Tabela 1 foram selecionados com base em crit\u00e9rios que visam representar o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Essa sele\u00e7\u00e3o \u00e9 crucial para garantir que a avalia\u00e7\u00e3o reflita as necessidades e expectativas do p\u00fablico-alvo. Os entrevistados escolhidos para a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel apresentam as seguintes justificativas:</p> <ul> <li> <p>Semelhan\u00e7a com as Personas: Os entrevistados compartilham caracter\u00edsticas semelhantes com as personas criadas para o Online Judge. Isso inclui faixa et\u00e1ria, interesses e comportamentos relacionados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o.</p> </li> <li> <p>Representatividade Et\u00e1ria: Os participantes t\u00eam idades entre 20 e 35 anos, o que est\u00e1 alinhado com o p\u00fablico jovem e digitalmente consciente que \u00e9 o foco do Online Judge.</p> </li> <li> <p>Potenciais Usu\u00e1rios-Alvo: Os entrevistados s\u00e3o considerados potenciais usu\u00e1rios do Online Judge, e suas opini\u00f5es e experi\u00eancias s\u00e3o valiosas para entender como o servi\u00e7o pode atender \u00e0s suas necessidades.</p> </li> </ul> <p>Refor\u00e7amos que a escolha dos entrevistados foi cuidadosamente planejada para garantir que suas perspectivas e feedback reflitam as caracter\u00edsticas e interesses do p\u00fablico-alvo do Online Judge, possibilitando uma avalia\u00e7\u00e3o mais precisa e relevante.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#problemas-e-dificuldades-encontradas","title":"Problemas e dificuldades encontradas","text":"<p>Nesta se\u00e7\u00e3o do documento, o entrevistador deve detalhadamente listar os problemas e dificuldades espec\u00edficas encontradas pelos usu\u00e1rios durante a sess\u00e3o de entrevista. \u00c9 fundamental registrar de maneira clara e objetiva cada obst\u00e1culo, erro, falha ou desafio enfrentado pelo usu\u00e1rio ao interagir com o sistema ou produto avaliado</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>\u00c9 fundamental que o entrevistador registre de maneira detalhada as sugest\u00f5es e aprimoramentos com base nos problemas identificados durante a avalia\u00e7\u00e3o. Isso implica em criar um registro claro e objetivo para cada problema identificado, incluindo informa\u00e7\u00f5es sobre o contexto, as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio, os resultados esperados e os resultados observados. Al\u00e9m disso, o entrevistador deve apresentar propostas de solu\u00e7\u00f5es ou sugest\u00f5es para corrigir os problemas identificados, oferecendo ideias para aprimorar o design, a interface do usu\u00e1rio ou as funcionalidades.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#feedback-dos-usuarios","title":"Feedback dos usu\u00e1rios","text":"<p>\u00c9 essencial que o entrevistador colete o feedback dos usu\u00e1rios que foram entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso requer uma escuta atenta \u00e0s opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado. O entrevistador deve registrar de forma precisa e completa o feedback fornecido pelos usu\u00e1rios, considerando suas percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades. Essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o inestim\u00e1veis para compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar os pontos fortes e fracos do sistema e obter insights sobre poss\u00edveis melhorias.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#analise-e-interpretacao-dos-resultados","title":"An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados","text":"<p>O entrevistador deve conduzir uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o de tarefas. Isso implica em uma avalia\u00e7\u00e3o minuciosa dos dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o, a identifica\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es, tend\u00eancias e insights relevantes, e a extra\u00e7\u00e3o de conclus\u00f5es significativas dessas informa\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, \u00e9 importante contextualizar os resultados dentro dos objetivos da avalia\u00e7\u00e3o e considerar o impacto dos problemas identificados na usabilidade, na experi\u00eancia do usu\u00e1rio e nos objetivos estabelecidos, respondendo \u00e0s quest\u00f5es iniciais levantadas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#sumario-dos-principais-resultados","title":"Sum\u00e1rio dos principais resultados","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise de cada tarefa ser\u00e3o descritos de maneira sucinta e clara, acompanhados por uma breve descri\u00e7\u00e3o que indicar\u00e1 se os participantes conseguiram ou n\u00e3o concluir a tarefa com \u00eaxito. A exposi\u00e7\u00e3o dos dados pode ser feita por meio de uma tabela ou por meio de um texto descritivo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#planejamento-de-reprojeto","title":"Planejamento de Reprojeto","text":"<p>Por fim, uma vez que a finalidade desta atividade geralmente est\u00e1 relacionada \u00e0 valida\u00e7\u00e3o realizada com a ajuda de um participante, um usu\u00e1rio real.  \u00c9 importante considerar as sugest\u00f5es de aprimoramento e outros desafios identificados durante a an\u00e1lise do artefato definido para o processo de reformula\u00e7\u00e3o. No entanto, \u00e9 fundamental assegurar que essa revis\u00e3o mantenha a ideia principal do projeto original e incorpore somente as mudan\u00e7as estritamente necess\u00e1rias.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#prototipo-de-papel","title":"Prot\u00f3tipo de Papel","text":"<p>O prot\u00f3tipo de papel projetado pode ser encontrado atrav\u00e9s desse link.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#hitorico-de-versao","title":"Hit\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 08/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Eric Camargo Henrique Torres 1.1 08/11/2023 Adicionando os t\u00f3picos que faltavam na p\u00e1gina Henrique Torres Eric Camargo 1.2 08/11/2023 Adi\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo e corre\u00e7\u00f5es Kallyne Macedo Eric Camargo"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato tem como objetivo registrar as descobertas obtidas ao avaliar o prot\u00f3tipo inicial no papel. Ser\u00e3o abordados os t\u00f3picos referidos no planejamento dos relatos dos resultados.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#entrevistas","title":"Entrevistas","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#entrevista-1-suzane","title":"Entrevista 1 (Suzane)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#11-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"1.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O principal objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o consiste em realizar uma verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel de, no m\u00e1ximo, tr\u00eas atividades por entrevista. Dessa forma, a entrevista ser\u00e1 realizada para tentar identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade, explorar conceitos de design, receber propostas de alternativas e coletar sugest\u00f5es para aprimorar o Prot\u00f3tipo de Papel utilizado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#12-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"1.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>De acordo com o que foi estabelecido no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel, a metodologia escolhida foi a observa\u00e7\u00e3o e entrevista, uma vez que ela possibilita a coleta de dados com base na percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Na tabela 1 apresentada a seguir \u00e9 poss\u00edvel visualizar o cronograma realizado da entrevista.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Realizado da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Suzane Duarte Let\u00edcia Pican\u00e7o 13:00 13:15 21/11/2023 Universidade de Bras\u00edlia <p>Fonte: Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#13-atividades-abordadas","title":"1.3 Atividades abordadas","text":"<p>Durante a entrevista foi solicitado que o usu\u00e1rio interagisse com o prot\u00f3tipo de papel com o objetivo de realizar as seguintes tarefas:</p> <ul> <li>Procurar um Problema (Browse Problems)</li> <li>Editar Conta (My Profile)</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#14-perfil-do-participante","title":"1.4 Perfil do participante","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel verificar que a entrevistada est\u00e1 alinhada com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido no projeto, pois \u00e9 uma estudante do curso de Engenharia Aeroespacial com uma m\u00e9dia experi\u00eancia em tecnologia. Apesar de n\u00e3o se enquadrar exatamente no curso de computa\u00e7\u00e3o ou afins, a participante relata que j\u00e1 realizou diversas disciplinas voltadas para a \u00e1rea de Software, e que utilizou plataformas de juiz online para submiss\u00e3o de problemas proposto por seus professores. Al\u00e9m de ter demonstrado um forte interesse pela \u00e1rea de tecnologia, uma vez que utiliza bastante de t\u00e9cnicas de programa\u00e7\u00e3o em se curso. Por fim, ela tamb\u00e9m se enquadra na faixa et\u00e1ria definida pelo perfil de usu\u00e1rio, situando-se entre os 19 e 24 anos.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#15-problemas-encontrados","title":"1.5 Problemas encontrados","text":"<p>Foi poss\u00edvel observar que o usu\u00e1rio obteve alguns problemas durante a realiza\u00e7\u00e3o das duas tarefas avaliadas.</p> <p>No que tange a tarefa de \"Browse Problems\", foi poss\u00edvel identificar os seguintes problemas:</p> <ul> <li>Dificuldade para identificar que \"Browse Problems\" estaria em \"Pages\";</li> <li>Dificuldade para diferenciar as p\u00e1ginas de \"Pasta\" e \"Volume\";</li> <li>Para acessar o problema, a entrevistada clicou em \"Total Users / Solving %\" e n\u00e3o onde estaria o link de fato;</li> </ul> <p>Agora no que tange a tarefa de \"Editar Conta\", foi poss\u00edvel identificar os seguintes problemas:</p> <ul> <li>Dificuldade para identificar que \"My Profile\" estaria em \"Pages\";</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#16-sumario-dos-dados-coletados","title":"1.6 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 2 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas a partir da entrevista. De forma que, no decorrer da entrevista e a depender da resposta para cada pergunta realizada, era solicitado para que a entrevistada justificasse o motivo da escolha. Sendo assim, foi poss\u00edvel coletar dados para feedbacks e sugest\u00f5es de melhoria apresentadas nos pr\u00f3ximos t\u00f3picos.</p> <p> <p>Tabela 2 - Respostas obtidas durante a entrevista com Let\u00edcia Pican\u00e7o.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 Com o prototipo de papel foi possivel explorar conceitos de design? Sim 2 Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? Sim 3 Foi possivel identificar problemas de usabilidade preliminares? Sim 4 Foi possivel identificar ideias principais de design? Sim <p>Fonte: Suzane Duarte.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#17-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"1.7 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>Atrav\u00e9s das respostas obtidas nesta entrevista foi poss\u00edvel concluir que o prot\u00f3tipo de papel apresenta algumas inconsist\u00eancias, entre elas pode-se citar uma falha de design intuitivo, uma vez que o usu\u00e1rio apresentou extrema dificuldade em encontrar intuitivamente onde estavam as p\u00e1ginas \"My Profile\" e \"Browse Problems\".</p> <p>A entrevistada tamb\u00e9m apresentou certa dificuldade em diferenciar as p\u00e1ginas contidas em \"Browse Problems\", de modo que conforme ia selecionando as op\u00e7\u00f5es e transitando entre distintas p\u00e1ginas, ela claramente transmitia uma fei\u00e7\u00e3o de d\u00favida como se mesmo selencionando coisas diferentes n\u00e3o estivesse \"saindo do mesmo lugar\". Ao ser questionada sobre sua fei\u00e7\u00e3o, a entrevistada n\u00e3o havia sequer percebido que havia uma distin\u00e7\u00e3o entre a p\u00e1gina de \"Volumes\" e a p\u00e1gina de \"Pastas\".</p> <p>Por fim, ao encontrar a tabela contendo todos os problemas da respectiva pasta e volume selecionado, ao inv\u00e9s da entrevistada clicar onde o link do problema estava inserido, ao qual inclusive apresentava uma cor diferente do restante do papel conforme \u00e9 apresentado no site, ela clicou de forma intuitiva no final da linha mesmo que o t\u00edtulo fosse \"Total users/ solving %\".</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#18-feedback-do-usuario","title":"1.8 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>A entrevistada apresentou como feedback uma modifica\u00e7\u00e3o na localiza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \"My profile\". Dessa forma, ela sugeriu a possibilidade de incluis\u00e3o de um \u00edcone pr\u00f3prio para acessar diretamente a p\u00e1gina de perfil do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#19-sugestoes-de-melhoria","title":"1.9 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>A partir das dificuldade apresentadas durante a entrevista, foi poss\u00edvel sugerir algumas op\u00e7\u00f5es de melhorias. Sendo elas:</p> <ul> <li>Altera\u00e7\u00e3o da op\u00e7\u00e3o \"Pages\" por \"Others\", de forma a esclarecer para o usu\u00e1rio que se tratam de outras op\u00e7\u00f5es;</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de \u00edcones mais distintos para diferenciar \"Pastas\" e \"Volumes\";</li> <li>Cria\u00e7\u00e3o de um t\u00edtulo din\u00e2mico para diferenciar a entrada em diferentes p\u00e1ginas, de modo a transmitir para o usu\u00e1rio atrav\u00e9s das cores distintas que h\u00e1 altera\u00e7\u00e3o nas p\u00e1ginas;</li> <li>Retorno de \u00edcones coloridos para apresentar o total de usu\u00e1rios e submiss\u00f5es, pois foi percept\u00edvel uma falta de aten\u00e7\u00e3o no caso em que n\u00e3o haviam imagens para simbolizar do que se tratava;</li> <li>Inclus\u00e3o de um bot\u00e3o pr\u00f3prio e espec\u00edfico para selecionar cada problema;</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#entrevista-2-pablo","title":"Entrevista 2 (Pablo)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#21-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"2.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizar uma avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel feito pela equipe, com o objetivo de identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade, explorar conceitos de design,receber propostas de alternativas e coletar sugest\u00f5es para aprimorar o prototipo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#22-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"2.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>De acordo com o que foi estabelecido no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel, a metodologia escolhida foi a observa\u00e7\u00e3o e entrevista, uma vez que ela possibilita a coleta de dados com base na percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Na tabela 5 segue o cronograma da entrevista realizada</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme Arthur Marmo 13:40 13:55 21/11/2023 Universidade de Bras\u00edlia <p>Fonte: Pablo Guilherme</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#23-atividades-abordadas","title":"2.3 Atividades abordadas","text":"<p>Durante a entrevista foi pedido para que o usu\u00e1rio interagisse com o prototipo de papel com o intu\u00edto de realizar as tarefas de login, Quick Submit, Browse Problems e visualizar My Submissions.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#24-perfil-do-participante","title":"2.4 Perfil do participante","text":"<p>O participante escolhido est\u00e1 alinhado com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido no projeto, pois \u00e9 um estudante do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o com uma m\u00e9dia de experi\u00eancia em tecnologia. Al\u00e9m disso, ele se enquadra na faixa et\u00e1ria definida pelo perfil de usu\u00e1rio, situando-se entre os 19 e 24 anos. Al\u00e9m disso, demonstra um forte interesse por tecnologia.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#25-problemas-encontrados","title":"2.5 Problemas encontrados","text":"<p>Durante a entrevista o usu\u00e1rio demonstrou dificuldade ao acessar a aba pages do site que n\u00e3o era t\u00e3o clara, fora isto ele seguiu corretamento os caminhos propostos para as atividades.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#26-sumario-dos-dados-coletados","title":"2.6 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p> <p>Tabela 4 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 Com o prototipo de papel foi possivel explorar conceitos de design? Sim 2 Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3ipo proposto? Sim 3 Foi possivel identificar problemas de usabilidade preliminares? Sim 4 Foi possivel identificar ideias principais de design? Sim <p>Fonte: Pablo Guilherme</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#27-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"2.7 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>Com base nas respostas obtidas, \u00e9 vi\u00e1vel concluir que o prot\u00f3tipo de papel \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o, foi elaborado de maneira clara e est\u00e1 em conformidade com seus objetivos, porem possui uma dificuldade de entendimento na aba \"pages\" o que deve ser corrigido nas pr\u00f3ximas etapas do projeto.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#28-feedback-do-usuario","title":"2.8 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio se mostrou satisfeito com o prot\u00f3tipo de papel apresentado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#29-sugestoes-de-melhoria","title":"2.9 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio apresentou apenas a sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o da aba \"pages\".</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#entrevista-3-eric","title":"Entrevista 3 (Eric)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#31-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"3.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizar uma avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel feito pela equipe, com o objetivo de identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade, explorar conceitos de design,receber propostas de alternativas e coletar sugest\u00f5es para aprimorar o prototipo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#32-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"3.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>De acordo com o que foi estabelecido no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel, a metodologia escolhida foi a observa\u00e7\u00e3o e entrevista, uma vez que ela possibilita a coleta de dados com base na percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Na tabela 5 segue o cronograma da entrevista realizada</p> <p> <p>Tabela 5 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Gabriel Esteves 15:10 15:19 22/11/2023 Universidade de Bras\u00edlia <p>Fonte: Eric Camargo</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#33-atividades-abordadas","title":"3.3 Atividades abordadas","text":"<p>Durante a entrevista foi pedido para que o usu\u00e1rio interagisse com o prototipo de papel com o intu\u00edto de realizar as tarefas de login, recupera\u00e7\u00e3o de login e contact us.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#34-perfil-do-participante","title":"3.4 Perfil do participante","text":"<p>O participante escolhido est\u00e1 alinhado com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido no projeto, pois \u00e9 um estudante do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o com uma m\u00e9dia de experi\u00eancia em tecnologia. Al\u00e9m disso, ele se enquadra na faixa et\u00e1ria definida pelo perfil de usu\u00e1rio, situando-se entre os 19 e 24 anos. Al\u00e9m disso, demonstra um forte interesse por tecnologia.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#35-problemas-encontrados","title":"3.5 Problemas encontrados","text":"<p>O entrevistado n\u00e3o apresentou nenhuma dificuldado no decorrer da entrevista ao prosseguir pelos caminhos das tarefas, nem ao interagir com o prototipo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#36-sumario-dos-dados-coletados","title":"3.6 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 6 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas pela entrevista.</p> <p> <p>Tabela 6 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 Com o prototipo de papel foi possivel explorar conceitos de design? Sim 2 Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o pro\u00f3tipo proposto? N\u00e3o 3 Foi possivel identificar problemas de usabilidade preliminares? N\u00e3o sei afirmar 4 Foi possivel identificar ideias principais de design? Sim <p>Fonte: Eric Camargo.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#37-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"3.7 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>Com base nas respostas obtidas, \u00e9 vi\u00e1vel concluir que o prot\u00f3tipo de papel \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o, foi elaborado de maneira clara e est\u00e1 em conformidade com seus objetivos.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#38-feedback-do-usuario","title":"3.8 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio se mostrou satisfeito com o prot\u00f3tipo de papel apresentado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#39-sugestoes-de-melhoria","title":"3.9 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o sugeriu melhorias.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#entrevista-4-luana","title":"Entrevista 4 (Luana)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#41-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"4.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel contou com 2 tarefas, \"Editar Conta\" e \"Submeter Problema\". A avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo identificar incoer\u00eancias no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade para assim, identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade, explorar conceitos de design e receber sugest\u00f5es alternativas para o design do site em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#42-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"4.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Assim, como o proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, o m\u00e9todo utilizado foi o de entrevista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 7.</p> <p> <p>Tabela 7 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel - Editar Conta e Submeter Problema.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres Caio Mesquita 09:50 10:00 21/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Luana Torres</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#43-atividades-abordadas","title":"4.3 Atividades abordadas","text":"<p>Foram escolhidas 2 tarefas para realizar como atividade durante o processo da entrevista com o usu\u00e1rio. As tarefas escolhidas foram as tarefas de \"Editar Conta\" e \"Submeter Problema(Quick Submit)\".</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#44-perfil-do-participante","title":"4.4 Perfil do participante","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ele \u00e9 um estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3filo. Al\u00e9m disso, ele est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#45-problemas-encontrados","title":"4.5 Problemas encontrados","text":"<p>O usu\u00e1rio teve dificuldade de encontrar a p\u00e1gina \"My Profile\" para fazer a tarefa de editar conta, uma vez que esta est\u00e1 dentro da aba \"Pages\" e n\u00e3o na barra de menu inicial diretamente.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#46-sumario-dos-dados-coletados","title":"4.6 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 8 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas pela entrevista.</p> <p> <p>Tabela 8 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 Com o prototipo de papel foi possivel explorar conceitos de design? Sim 2 Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o pro\u00f3tipo proposto? Sim 3 Foi possivel identificar problemas de usabilidade preliminares? Sim 4 Foi possivel identificar ideias principais de design? Sim <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#47-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"4.7 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir dos dados coletados, \u00e9 poss\u00edvel observar que o prot\u00f3tipo de papel \u00e9 f\u00e1cil e intuitivo. Por\u00e9m, faz-se necess\u00e1rio uma mudan\u00e7a para retirar todas as op\u00e7\u00f5es resumidas na op\u00e7\u00e3o \"pages\" e coloca-las em evid\u00eancia no menu de op\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#48-feedback-do-usuario","title":"4.8 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio demonstrou facilidade para compreender o site, entretanto, acredita que a falta da op\u00e7\u00e3o \"My Profile Page\" dentre as op\u00e7\u00f5es do menu inicial ocasione um equ\u00edvoco no usu\u00e1rio, ocasionando em problemas de usabilidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#49-sugestoes-de-melhoria","title":"4.9 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio sugeriu a altera\u00e7\u00e3o do menu inicial de forma a incluir um \u00edcone de perfil para garantir uma melhor usabilidade e evitar confus\u00f5es nos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#entrevista-5-ester","title":"Entrevista 5 (Ester)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#51-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"5.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel foi realizada para a tarefa \"Acessar Contest System\". O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar incosist\u00eancias no prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, a fim de buscar poss\u00edveis problemas de usabilidade. Com esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel explorar conceitos de design e coletar sugest\u00f5es de melhorias para o design do site avaliado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#52-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"5.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Assim, como o proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel, o m\u00e9todo utilizado foi o de entrevista, visto que permite a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 9.</p> <p> <p>Tabela 9 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel - Acessar o Contest System.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino Pedro Miguel 10:00 10:10 22/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Ester Lino</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#53-atividades-abordadas","title":"5.3 Atividades abordadas","text":"<p>A tarefa realizada pelo usu\u00e1rio durante a entrevista foi a de acessar o Contest System.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#54-perfil-do-participante","title":"5.4 Perfil do participante","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ele \u00e9 um estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3filo. Al\u00e9m disso, ele est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#55-problemas-encontrados","title":"5.5 Problemas encontrados","text":"<p>O participante teve dificuldade em encontrar a p\u00e1gina \"Constest System\" para executar a tarefa de acessar o sistema de competi\u00e7\u00f5es do site. O obst\u00e1culo foi identificar onde a p\u00e1gina estava localizada, porque a mesma se encontra na aba \"Pages\" e n\u00e3o no header do site. Durante a entrevista, \u00e9 poss\u00edvel observar que o usu\u00e1rio tenta acessar a p\u00e1gina \"Contest System\" pelas op\u00e7\u00f5es exibidas na tela inicial e, na sua segunda tentativa, ele busca na aba \"My submissions\". Apesar da dificuldade o participante conseguiu realizar a tarefa solicitada.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#56-sumario-dos-dados-coletados","title":"5.6 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 10 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas pela entrevista.</p> <p> <p>Tabela 8 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 Com o prototipo de papel foi possivel explorar conceitos de design? Sim 2 Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o pro\u00f3tipo proposto? Sim 3 Foi possivel identificar problemas de usabilidade preliminares? Sim 4 Foi possivel identificar ideias principais de design? Sim <p>Fonte: Ester Lino</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#57-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"5.7 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>Considerando os dados coletados, conclui-se que o prot\u00f3tipo \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o. No entanto, \u00e9 necess\u00e1rio que a p\u00e1gina do Contest System esteja mais vis\u00edvel e n\u00e3o dentro da aba \"Pages\". Al\u00e9m disso, como o site tem como objetivo divulgar as competi\u00e7\u00f5es, \u00e9 preciso que esse sistema esteja vis\u00edvel tamb\u00e9m na tela inicial, facilitando o acesso do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#58-feedback-do-usuario","title":"5.8 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Para o usu\u00e1rio, a p\u00e1gina \"Contest System\" deveria estar mais vis\u00edvel na tela inicial, facilitando a usabilidade do site.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#59-sugestoes-de-melhoria","title":"5.9 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio sugeriu que as op\u00e7\u00f5es de contests fossem adicionadas j\u00e1 na tela inicial. Assim, seria mais f\u00e1cil e r\u00e1pido acessar o sistema de competi\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#entrevista-6-kallyne","title":"Entrevista 6 (Kallyne)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#61-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"6.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizar uma avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel feito pela equipe, com o objetivo de identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade, explorar conceitos de design, receber propostas de alternativas e coletar sugest\u00f5es para seu aprimoramento.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#62-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"6.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>Foi empregado o m\u00e9todo da entrevista por permitir a coleta de dados a partir da percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real, assim como proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 9.</p> <p> <p>Tabela 9 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Kallyne Macedo J\u00falia Gabriela 10:15 10:19 21/11/2023 Universidade de Bras\u00edlia <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#63-atividades-abordadas","title":"6.3 Atividades abordadas","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o tratou da tarefa \"Recupera\u00e7\u00e3o de login\". O usu\u00e1rio foi instru\u00eddo a realizar o fluxo que achasse apropriado para que pudesse recuperar seu login de acesso ao OnlineJudge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#64-perfil-do-participante","title":"6.4 Perfil do participante","text":"<p>A participante foi selecionada conforme sua compatibilidade com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto, pois possui perfil universit\u00e1rio (\u00e9 estudante de Engenharia de Software), tecn\u00f3fila e se encontra dentro da faixa et\u00e1ria do projeto (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#65-problemas-encontrados","title":"6.5 Problemas encontrados","text":"<p>Nenhum problema de usabilidade ou na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa foi encontrado.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#66-sumario-dos-dados-coletados","title":"6.6 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p> <p>Tabela 10 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 Com o prot\u00f3tipo de papel foi poss\u00edvel explorar conceitos de design? Sim 2 Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? N\u00e3o 3 Foi possivel identificar problemas de usabilidade preliminares? N\u00e3o 4 Foi possivel identificar ideias principais de design? N\u00e3o sei afirmar <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#67-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"6.7 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A usu\u00e1ria entendeu a premissa da tarefa e demonstrou facilidade para realiz\u00e1-la. N\u00e3o necessitou de ajuda e n\u00e3o identificou problemas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#68-feedback-do-usuario","title":"6.8 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>A usu\u00e1ria indicou que a interface est\u00e1 com navegabilidade simples e pr\u00e1tica, adequada para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa, mas n\u00e3o soube identificar ideias principais de design no prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#69-sugestoes-de-melhoria","title":"6.9 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o foram levantadas sugest\u00f5es de melhoria.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#entrevista-7-henrique","title":"Entrevista 7 (Henrique)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#71-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"7.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizar uma avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel feito pela equipe, com o objetivo de identificar poss\u00edveis problemas de usabilidade, explorar conceitos de design, receber propostas de alternativas e coletar sugest\u00f5es para seu aprimoramento.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#72-metodo-de-avaliacao-empregado","title":"7.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado","text":"<p>De acordo com o que foi estabelecido no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel, a metodologia escolhida foi a observa\u00e7\u00e3o e entrevista, uma vez que ela possibilita a coleta de dados com base na percep\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio real. Na tabela 13 segue o cronograma da entrevista realizada</p> <p> <p>Tabela 13 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do prototipo de papel.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Henrique Torres Henrique Torres 14:00 14:10 22/11/2023 Universidade de Bras\u00edlia - FGA <p>Fonte: Henrique Torres</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#73-atividades-abordadas","title":"7.3 Atividades abordadas","text":"<p>Durante a entrevista, foi pedido que o usu\u00e1rio interagisse com o prot\u00f3tipo de papel com o objetivo de realizar as tarefas de login e o acesso a p\u00e1gina de minhas submiss\u00f5es.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#74-perfil-do-participante","title":"7.4 Perfil do participante","text":"<p>O participante selecionado est\u00e1 em conformidade com o perfil de usu\u00e1rio estabelecido para o projeto, sendo um estudante do curso de Engenharia na FGA, com uma m\u00e9dia de experi\u00eancia em tecnologia. Al\u00e9m disso, est\u00e1 dentro da faixa et\u00e1ria definida para o perfil de usu\u00e1rio, situando-se entre 19 e 24 anos, e demonstra um not\u00e1vel interesse por tecnologia.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#75-problemas-encontrados","title":"7.5 Problemas encontrados","text":"<p>Durante a entrevista, o entrevistado n\u00e3o demonstrou nenhuma dificuldade ao seguir os caminhos das tarefas propostas, assim como ao interagir com o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#76-sumario-dos-dados-coletados","title":"7.6 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela x \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas pela entrevista.</p> <p> <p>Tabela 14 - Respostas obtidas durante a entrevista.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta 1 Com o prototipo de papel foi possivel explorar conceitos de design? Sim 2 Foi observado alguma sugest\u00e3o de melhoria para o pro\u00f3tipo proposto? N\u00e3o sei afirmar 3 Foi possivel identificar problemas de usabilidade preliminares? N\u00e3o 4 Foi possivel identificar ideias principais de design? Sim <p>Fonte: Henrique Torres</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#77-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"7.7 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>Com base nas respostas obtidas, \u00e9 poss\u00edvel concluir que o fluxo realizado foi bem simples e intuitivo, e tamb\u00e9m que o prot\u00f3tipo de papel \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o e foi elaborado de maneira clara e est\u00e1 alinhado com seus objetivos.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#78-feedback-do-usuario","title":"7.8 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O entrevistado demonstrou satisfa\u00e7\u00e3o com o prot\u00f3tipo de papel apresentado e n\u00e3o encontrou dificultades ao realizar o fluxo necess\u00e1rio dentro da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#79-sugestoes-de-melhoria","title":"7.9 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio entrevistado n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria ao prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel2/relato-dos-resultados-do-prot%C3%B3tipo-de-papel/#hitorico-de-versao","title":"Hit\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Eric Camargo Henrique Torres 1.1 22/11/2023 Adicionando entrevista 2 Pablo Guilherme Henrique Torres 1.2 22/11/2023 Adicionando entrevista 4 Luana Torres Eric Camargo 1.3 22/11/2023 Adicionando entrevista 6 Kallyne Macedo Eric Camargo 1.4 22/11/2023 Adicionando entrevista 5 Ester Lino Eric Camargo 1.5 22/11/2023 Adicionando entrevista 1 Suzane Duarte Henrique Torres"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 07","text":"<p>Nessa p\u00e1gina consta o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado entregue na Etapa 7 do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador pelo grupo 07, avaliador do site OnlineJudge.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 22/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o apr. 07 Kallyne Macedo Pablo Guilherme"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/","title":"Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o de uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador atrav\u00e9s de um prot\u00f3tipo de alta fidelidade, conforme Barbosa e Silva \u00b9, \u00e9 de suma import\u00e2ncia para determinar se as metas de design foram atingidas e se o produto atende aos n\u00edveis desejados de qualidade de uso. Por isso, neste artefato, \u00e9 definido o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido para o site Online Judge, objetivando a identifica\u00e7\u00e3o de problemas de usabilidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para este planejamento utilizaremos o framework DECIDE o qual prop\u00f5e seis (6) etapas para o planejamento, dentre elas:</p> <p>Tabela 1: Defini\u00e7\u00e3o do DECIDE</p> Letra Descri\u00e7\u00e3o D Determinar os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o. E Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o. C Escolher os m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o a serem utilizados. I Identificar e administrar as quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o. D Decidir como lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas. E Avaliar, interpretar e apresentar os dados <p>Al\u00e9m disto, estaremos seguindo como base o perfil de usu\u00e1rio proposto anteriormente em busca de uma maior precis\u00e3o na an\u00e1lise a partir dos poss\u00edveis usu\u00e1rios prim\u00e1rios do sistema.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#d-objetivos","title":"D - Objetivos","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade tem como prop\u00f3sito a an\u00e1lise e obten\u00e7\u00e3o de dados relacionados \u00e0 usabilidade e est\u00e9tica da proposta, confeccionada com maior fidelidade, de uma vers\u00e3o atualizada da interface da plataforma OnlineJudge. Nesse contexto, a avalia\u00e7\u00e3o busca detectar poss\u00edveis problemas, avaliar a efic\u00e1cia do design, assim como verificar a conformidade com as tarefas elaboradas. Essa abordagem visa assegurar que a solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador proposta alcance os padr\u00f5es desejados de desempenho e satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio, proporcionando uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento posterior.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#e-explorar-perguntas-a-serem-respondidas-com-a-avaliacao","title":"E - Explorar perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base nos objetivos descritos anteriormente, foram preparadas quest\u00f5es baseadas nos seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Verificar a conformidade com as tarefas elaboradas;</li> <li>Comparar ideias e alternativas de design;</li> <li>Identificar eventuais problemas de usabilidade nas interfaces.</li> </ul> <p>Selecionamos perguntas com base no Capitulo 11 de Barbosa e Silva(2011)\u00b9, as quais podem ser observadas no roteiro de perguntas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#c-escolher-metodos-de-avaliacao","title":"C - Escolher m\u00e9todos de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para conduzir esta avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizado o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de testes de usabilidade. Dessa forma, a usabilidade ser\u00e1 avaliada a partir da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com a interface do prot\u00f3tipo criado e ser\u00e3o definidas perguntas a serem realizadas antes e ap\u00f3s o teste, de modo a analisar os crit\u00e9rios definidos para o projeto e o avan\u00e7o alcan\u00e7ado no seu atingimento, conforme defini\u00e7\u00e3o nas Metas de Usabilidade. Al\u00e9m disso, as opini\u00f5es do usu\u00e1rio e seu desempenho na realiza\u00e7\u00e3o da tarefa dever\u00e3o ser registrados.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#i-identificar-questoes-praticas-da-avaliacao","title":"I - Identificar quest\u00f5es pr\u00e1ticas da avalia\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#recrutamento","title":"Recrutamento","text":"<p>Devido a necessidade de que cada membro do grupo fa\u00e7a uma avalia\u00e7\u00e3o, e, portanto, um teste de usabilidade, estaremos recrutando sete (7) participantes que se encaixem em nosso perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os membros que conduzir\u00e3o o teste dever\u00e3o realizar a observa\u00e7\u00e3o da sess\u00e3o, registrando anota\u00e7\u00f5es acerca do que for pontuado pelos usu\u00e1rios, e seguir as perguntas presentes no roteiro de entrevista p\u00f3s-teste. Essa sess\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter uma tarefa proposta na an\u00e1lise de tarefas e o usu\u00e1rio se encarregar\u00e1 de realizar uma tentativa de cumprimento da tarefa. A sess\u00e3o poder\u00e1 ser conduzida por apenas um membro ou por uma dupla, no qual um ficar\u00e1 respons\u00e1vel por tomar notas e outro ficar\u00e1 respons\u00e1vel por realizar as perguntas. Al\u00e9m disso, as avalia\u00e7\u00f5es ser\u00e3o realizadas presencialmente e a equipe dever\u00e1 fornecer informa\u00e7\u00f5es de login e/ou outros dados que o usu\u00e1rio tiver necessidade para que se realize a tarefa. A estrat\u00e9gia de think aloud pode ser encorajada.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#script","title":"Script","text":"<p>O entrevistador passar\u00e1 um script ao participante para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, com as seguintes informa\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Login;</li> <li>Senha;</li> <li>Nome de usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#custos","title":"Custos","text":"<p>Esta etapa de testes n\u00e3o dever\u00e1 custar nada para equipe ou para o usu\u00e1rio, mesmo que ela seja feita presencialmente.</p> <p>Apesar de serem realizadas presencialmente, as sess\u00f5es dever\u00e3o ser gravadas e tamb\u00e9m ser\u00e3o necess\u00e1rias ferramentas como:</p> <ul> <li>Plataforma de chamada com possibilidade de compartilhamento de tela: Microsoft Teams;</li> <li>Perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Perguntas a serem respondidas com a entrevista;</li> <li>Termo de consentimento;</li> <li>Tarefas que ser\u00e3o executadas pelos participantes;</li> <li>Script;</li> <li>Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade;</li> <li>Figma (ferramenta usada para criar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade);</li> <li>Qualquer equipamento com acesso a internet e que possua navegador web;</li> <li>Teste-piloto.</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#prazos","title":"Prazos","text":"<p> <p>Tabela 2 - Cronograma Planejado.</p> Entrevistador(es) Entrevistado Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Caio Vin\u00edcius 10:50 11:00 26/11/2023 a definir Ester Lino Emivalto da Costa 11:40 12:00 29/11/2023 Faculdade do Gama Henrique Torres Josu\u00e9 Teixeira 15:30 15:45 26/11/2023 a definir Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 16:10 16:20 26/11/2023 a definir Luana Torres Ingrid Alves 18:20 18:30 26/11/2023 a definir Pablo Guilherme Jo\u00e3o Pedro Anacleto 19:00 19:10 26/10/2023 a definir Suzane Duarte Let\u00edcia Pican\u00e7o 11:10 11:20 26/11/2023 a definir <p>Fonte: Ester Lino, Kallyne Macedo.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#roteiro-de-perguntas","title":"Roteiro de Perguntas","text":"<p>A tabela a seguir apresenta as perguntas a serem respondidas pelo usu\u00e1rio ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do teste, e a tabela em seguida apresenta as medi\u00e7\u00f5es que dever\u00e3o ser realizadas pelo membro que conduzir\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 3: Question\u00e1rio p\u00f3s testes de usabilidade</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Foi poss\u00edvel realizar a tarefa? Aberta 2 Foi identificado algum\u00a0problema de usabilidade? Aberta 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela facilitou ou dificultou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Aberta 4 Foi experienciada alguma dificuldade de entendimento do prot\u00f3tipo? Aberta 5 Foi experienciada alguma dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Aberta 6 Foi observada alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? Aberta <p>Tabela 3: Registro das sess\u00f5es de testes de usabilidade</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Quantos erros o usu\u00e1rio cometeu? Fechada. Valor num\u00e9rico. 2 Quanto tempo foi necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da tarefa? Fechada. Medi\u00e7\u00e3o de tempo. 3 O usu\u00e1rio precisou de ajuda externa ou do sistema? Aberta 4 O usu\u00e1rio enfrentou algum problema para realizar a tarefa? Aberta 5 O usu\u00e1rio demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o ou teve dificuldade com a interface? Aberta 6 As d\u00favidas do usu\u00e1rio foram esclarecidas? Aberta"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#d-lidando-com-questoes-eticas","title":"D - Lidando com quest\u00f5es \u00e9ticas","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista utilizaremos o termo de consentimento apresentado anteriormente para obter autoriza\u00e7\u00e3o para realizar as atividades, garantindo o respeito e integridade dos entrevistados.</p> <p>Dessa forma, para iniciar a entrevista a equipe solicita que o entrevistado pronuncie em alto e bom som: Eu, [nome do entrevistado], aceito os termos e dou meu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o da entrevista.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#e-avaliar-interpretar-e-apresentar-os-dados","title":"E - Avaliar, interpretar e apresentar os dados","text":"<p>Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas os dados obtidos devem ser documentados, e a partir destes dados poderemos fazer uma analise das dificuldades e obst\u00e1culos que os usu\u00e1rios tiveram em cada tarefa, al\u00e9m de que tamb\u00e9m poderemos observar quest\u00f5es de usabilidade, desempenho ou funcionalidades ausentes. Ser\u00e3o observados os feedbacks dos usu\u00e1rios bem como suas sugest\u00f5es para melhoria.</p> <p>Ap\u00f3s realizado este processo, estaremos enviando os dados coletados ao time de desenvolvimento do Online Judge</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#prototipo-de-alta-fidelidade","title":"Prototipo de alta fidelidade","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#planejamento-do-teste-piloto","title":"Planejamento do Teste Piloto","text":"<p>Seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de Barbosa e Silva \u00b9 realizaremos o teste piloto com o intuito de verificar se a avalia\u00e7\u00e3o est\u00e1 em conformidade com os objetivos e se tudo ocorrer\u00e1 bem. Conduziremos o teste piloto como se fosse uma sess\u00e3o normal de avalia\u00e7\u00e3o. O teste-piloto ser\u00e1 realizado no dia 23/11/2023 por dois avaliadores: Ester Lino e Kallyne Macedo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#resultado-do-teste-piloto","title":"Resultado do Teste Piloto","text":"<p>A seguir est\u00e1 dispon\u00edvel o v\u00eddeo do Teste de Piloto, realizado dia 29/11/2023 e contou com a presen\u00e7a de 2 integrantes da equipe: Ester Lino e Luana Torres.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o do Teste Piloto</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-avaliacao-prototipo-alta-fidelidade/#hitorico-de-versao","title":"Hit\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ester Lino Kallyne Macedo 1.1 22/11/2023 Defini\u00e7\u00f5es gerais da avalia\u00e7\u00e3o Kallyne Macedo Ester Lino"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/","title":"Planejamento do Relato dos Resultados - Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento de um relato tem a finalidade de estruturar previamente um modelo de documento que descreve os resultados e conclus\u00f5es de uma avalia\u00e7\u00e3o, garantindo que todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sejam abordadas de maneira clara e ordenada, de forma a facilitar a compreens\u00e3o dos dados coletados e do resultado da avalia\u00e7\u00e3o. Dito isso, este artefato estar\u00e1 conforme o planejado no Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Com o objetivo de organizar e padronizar os relatos dos resultados do prot\u00f3tipo de papel, este artefato ir\u00e1 seguir os seguintes t\u00f3picos definidos por Babosa e Silva (2011)1:</p> <ul> <li>Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o empregado;</li> <li>Perfil dos participantes selecionados;</li> <li>Problemas encontrados;</li> <li>Sum\u00e1rio dos dados coletados;</li> <li>An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados;</li> <li>Feedback do usu\u00e1rio;</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria;</li> <li>Planejamento de reprojeto.</li> </ul>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#topicos","title":"T\u00f3picos","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter os t\u00f3picos citados abaixo:</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#1-objetivo-e-escopo-da-avaliacao","title":"1. Objetivo e Escopo da Avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>No planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, foram colocados como objetivos detectar poss\u00edveis problemas, avaliar a efic\u00e1cia do design, e verificar a conformidade com as tarefas elaboradas. Desta forma, nesse t\u00f3pico, o avaliador dever\u00e1 explicar quais foram os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o realizada, e o objetivo que se pretende alcan\u00e7ar com o prot\u00f3tipo de papel, apresentando uma vis\u00e3o geral da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#2-metodo-de-avaliacao","title":"2. M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O m\u00e9todo utilizado para a avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de testes de usabilidade. Este m\u00e9todo ser\u00e1 adotado em todas as avalia\u00e7\u00f5es. Para tanto, foi definido um cronograma, na Tabela 1, para qual cada entrevistador ir\u00e1 observar um usu\u00e1rio, de acordo com as tarefas definidas no prot\u00f3tipo. O cronograma planejado est\u00e1 descrito na tabela a seguir:</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Planejado.</p> Avaliador Usu\u00e1rio Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Caio Vin\u00edcius 10:50 11:00 26/11/2023 a definir Ester Lino Pedro Miguel 10:00 10:10 26/11/2023 a definir Henrique Torres Josu\u00e9 Teixeira 15:30 15:45 26/11/2023 a definir Kallyne Macedo Leonardo Aguiar 16:10 16:20 26/11/2023 a definir Luana Torres Ingrid Alves 18:20 18:30 26/11/2023 a definir Pablo Guilherme Jo\u00e3o Pedro Anacleto 19:00 19:10 26/10/2023 a definir Suzane Duarte Let\u00edcia Pican\u00e7o 11:10 11:20 26/11/2023 a definir <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#3-perfil-dos-participantes-selecionados","title":"3. Perfil dos participantes selecionados","text":"<p>Este t\u00f3pico apresenta quais foram os participantes da avalia\u00e7\u00e3o seguindo os padr\u00f5es definidos no perfil de usu\u00e1rio. Cada avaliador deve justificar a escolha do usu\u00e1rio e se ele se encaixa ou n\u00e3o no perfil de usu\u00e1rio definido, a fim de realizar a avalia\u00e7\u00e3o com o p\u00fablico alvo do site em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#4-problemas-encontrados","title":"4. Problemas encontrados","text":"<p>Neste t\u00f3pico o avaliador deve apresentar uma an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos a partir da avalia\u00e7\u00e3o, explicitando os problemas e dificuldades encontradas durante a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o. Deve-se registrar de forma clara e objetiva a dificuldade, erro ou falha observada pelo participante em intera\u00e7\u00e3o com o sistema.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#5-sumario-dos-dados-coletados","title":"5. Sum\u00e1rio dos Dados coletados","text":"<p>No sum\u00e1rio dos dados coletados, o avaliador deve registrar os dados obtidos de maneira resumida com uma breve descri\u00e7\u00e3o, apresentando os dados por meio de uma tabela resultado. Deve ser tamb\u00e9m disponibilizado neste t\u00f3pico o link da grava\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#6-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"6. An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>O integrante da equipe deve analisar os dados obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, buscando padr\u00f5es e tend\u00eancias nos resultados para assim, obter conclus\u00f5es relevantes ao projeto. Neste t\u00f3pico tamb\u00e9m \u00e9 interessante contextualizar os resultados para o escopo definido e seu impacto no projeto como um todo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#7-feedback-do-usuario","title":"7. Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>Segundo Courage e Baxter\u00b2, podemos buscar dados que nos ajudem a aprender sobre o produto atrav\u00e9s de diferentes fontes, tais como o feedback dos usu\u00e1rios. Sendo assim, \u00e9 essencial que o entrevistador colete feedbacks dos usu\u00e1rios que foram entrevistados durante a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p>Para isso, \u00e9 necess\u00e1rio realizar uma escuta atenta \u00e0s opini\u00f5es, sugest\u00f5es e coment\u00e1rios expressos pelos usu\u00e1rios durante a intera\u00e7\u00e3o com o sistema ou produto avaliado, tentando compreender as expectativas dos usu\u00e1rios, identificar os pontos fortes e fracos do sistema e obter insights sobre poss\u00edveis melhorias. Sendo assim, \u00e9 fundamental que o avaliador registre de forma precisa e completa esse feedback, considerando todas as percep\u00e7\u00f5es, experi\u00eancias e necessidades dos usu\u00e1rios observados, pois essas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o inestim\u00e1veis para aprimorar a qualidade do sistema e garantir a satisfa\u00e7\u00e3o final dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#8-sugestoes-de-melhoria","title":"8. Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>Na tentativa de consolidar os dados de forma clara e objetiva, \u00e9 necess\u00e1rio que o avaliador documente de forma completa as sugest\u00f5es e melhorias com base nos problemas identificados durante o levantamento de melhorias do prot\u00f3tipo. Dessa forma, deve-se apresentar sugest\u00f5es para cada problema encontrado, descrevendo o contexto em que a a\u00e7\u00e3o foi realizada, o problema identificado e a sugest\u00e3o de melhoria decorrente do mesmo. Isto \u00e9, cabe aos analisadores respons\u00e1veis recomendar poss\u00edveis sugest\u00f5es para corrigir tais problemas, oferecendo, por exemplo, ajustes de design, melhorias na interface do usu\u00e1rio ou at\u00e9 mesmo altera\u00e7\u00f5es na pr\u00f3pria funcionalidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#9-planejamento-de-reprojeto","title":"9. Planejamento de reprojeto","text":"<p>Considerando que esse artefato ir\u00e1 realizar um levantamento de aspectos de melhoria no prot\u00f3tipo de alta fidelidade, ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar um reprojeto com as mudan\u00e7as sugeridas e consideradas relevantes. Tal reprojeto deve ser realizado um dia ap\u00f3s a entrevista com o usu\u00e1rio e deve manter a estrutura do projeto original, realizando somente as mudan\u00e7as necess\u00e1rias. A seguir, na tabela 2, \u00e9 proposto um cronograma para o reprojeto.</p> <p> <p>Tabela 2 - Cronograma do Reprojeto.</p> Entrevistador Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Eric Camargo 10:50 11:00 27/11/2023 Ester Lino 10:00 10:10 27/11/2023 Henrique Torres 19:30 19:45 27/11/2023 Kallyne Macedo 19:30 19:45 27/11/2023 Luana Torres 18:20 18:30 27/11/2023 Pablo Guilherme 19:30 19:45 27/11/2023 Suzane Duarte 11:10 11:20 27/11/2023 <p>Fonte: Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>2.Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan Kaufmann Publishers, 2005.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 21/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina \"Planejamento do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade\" Luana Torres Suzane Duarte 1.1 21/11/2023 Inser\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos restantes da p\u00e1gina Suzane Duarte Luana Torres 1.2 22/11/2023 Modifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado Luana Torres Suzane Duarte"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/","title":"Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato tem como objetivo registrar as descobertas obtidas ao avaliar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Ser\u00e3o abordados os t\u00f3picos referidos no planejamento dos relatos dos resultados.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#testes-de-usabilidade","title":"Testes de Usabilidade","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#teste-de-usabilidade-1-suzane","title":"Teste de Usabilidade 1 (Suzane)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#11-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"1.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme consta no planejamento, entre as principais finalidades desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel mencionar a busca por problemas de usabilidade referente \u00e0 interface proposta para o site do Online Judge, avaliar a efic\u00e1cia do design, e coletar sugest\u00f5es de melhorias relativas \u00e0s tarefas de \"Procurar um problema\" e \"Submeter um problema\".</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#12-metodo-de-avaliacao","title":"1.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo empregado foi o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, mais especificamente, o m\u00e9todo de teste de usabilidade. Logo, de acordo com Barbosa e Silva, este m\u00e9todo foi projetado para avaliar o desempenho dos usu\u00e1rios em determinada tarefa. Dessa forma, ao definir o Online Judge para realizar a avalia\u00e7\u00e3o, o perfil dos participantes e as duas atividades que eles iriam efetuar, cada membro realizou as atividades presencialmente conforme consta o cronograma realizado apresentados na tabela 1.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - \"Procurar um problema\" e \"Submeter um problema\".</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Suzane Duarte Ana Carolina Monteiro 13:00 13:30 29/11/2023 Faculdade do Gama (FGA) <p>Fonte: Suzane Duarte</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#13-perfil-do-participante","title":"1.3 Perfil do participante","text":"<p>O perfil dos participantes do teste era de estudantes que j\u00e1 conheciam sites de juiz online para submiss\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o, de forma que foram recrutados sete pessoas ao total, dentre os quais cinco homens e duas mulheres.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#14-problemas-encontrados","title":"1.4 Problemas encontrados","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou dificuldades ou problemas para realizar as tarefas definidas para o teste de usabilidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#15-sumario-dos-dados-coletados","title":"1.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>A seguir, \u00e9 apresentado as tabelas 2 e 3 para que seja poss\u00edvel verificar as respostas obtidas durante o teste, e ap\u00f3s o usu\u00e1rio finaliz\u00e1-lo.</p> <p> <p>Tabela 2 - Respostas obtidas durante o teste.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Foi poss\u00edvel realizar a tarefa? Sim, pois foi poss\u00edvel chegar ao final do que foi solicitado. 2 Foi identificado algum\u00a0problema de usabilidade? N\u00e3o 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela facilitou ou dificultou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Facilitou, devido as formas distintas utilizadas para diferenciar as atividades. 4 Foi experienciada alguma dificuldade de entendimento do prot\u00f3tipo? N\u00e3o 5 Foi experienciada alguma dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o 6 Foi observada alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? Sim, uma altera\u00e7\u00e3o da cor da barra da lista de procurando problema. <p>Fonte: Suzane Duarte.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 3 - Respostas obtidas ap\u00f3s an\u00e1lise do avaliador.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Quantos erros o usu\u00e1rio cometeu? 0 2 Quanto tempo foi necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da tarefa? Para a tarefa de \"Procurar um problema\", 1m14. J\u00e1 para a atividade de \"Submeter um problema\", 40s. 3 O usu\u00e1rio precisou de ajuda externa ou do sistema? N\u00e3o 4 O usu\u00e1rio enfrentou algum problema para realizar a tarefa? N\u00e3o 5 O usu\u00e1rio demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o ou teve dificuldade com a interface? N\u00e3o 6 As d\u00favidas do usu\u00e1rio foram esclarecidas? Sim <p>Fonte: Suzane Duarte.</p> <p></p> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#16-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"1.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir dos dados coletados, como o tempo para conclus\u00e3o da tarefa e o n\u00famero de erros cometidos durante o teste, foi poss\u00edvel concluir que o prot\u00f3tipo de alta fidelidade apresenta clareza referente a usabilidade do usu\u00e1rio com o sistema a partir das experi\u00eancias.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#17-feedback-do-usuario","title":"1.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio apresentou satisfa\u00e7\u00e3o ao realizar todas as tarefas, por\u00e9m, quando questionada especificamente sobre melhorias na forma de representa\u00e7\u00e3o da tabela contendo a lista de problemas, ela apresenta como feedback uma altera\u00e7\u00e3o nas cores para representar as informa\u00e7\u00f5es dispostas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#18-sugestoes-de-melhoria","title":"1.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio apresentou como sugest\u00e3o de melhoria alterar a cor vermelha da barra apresentada na Imagem 1 a seguir:</p> <p> <p>Imagem 1 - Vers\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade apresentado ao usu\u00e1rio</p> <p></p> <p>Fonte: Suzane Duarte</p> <p></p> <p>De forma que, a apresenta\u00e7\u00e3o da porcentagem de pessoas que resolveu em formato de barra pudesse ser mantida, mas alterando a cor vermelha pois a cor pode gerar um pouco de confus\u00e3o para quem olha rapidamente. Dessa forma, a cor da barra foi alterada para uma cor mais neutra, e tamb\u00e9m outros itens da tabela foram modificados para que fosse poss\u00edvel ornar melhor com a altera\u00e7\u00e3o realizada atrav\u00e9s do feedback do usu\u00e1rio, conforme pode ser visto na Imagem 2 a seguir.</p> <p> <p>Imagem 2 - Vers\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade com altera\u00e7\u00f5es ap\u00f3s feedbacks do usu\u00e1rio</p> <p></p> <p>Fonte: Suzane Duarte</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#teste-de-usabilidade-2-pablo","title":"Teste de Usabilidade 2 (Pablo)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#21-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"2.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avali\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade contou com tr\u00eas tarefas, \"Browse Problems\", \"Quick Submit\" e \"My submissions\". Esta avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo detectar poss\u00edveis problemas, avaliar a efic\u00e1cia do design, assim como verificar a conformidade com as tarefas elaboradas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#22-metodo-de-avaliacao","title":"2.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo empregado foi o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, mais especificamente, o m\u00e9todo de teste de usabilidade. Este m\u00e9todo permite avaliar, a partir da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com a interface do prot\u00f3tipo criado, os crit\u00e9rios definidos para o projeto e o avan\u00e7o alcan\u00e7ado no seu atingimento, conforme defini\u00e7\u00e3o nas Metas de Usabilidade. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 4.</p> <p> <p>Tabela 4 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - \"Browse Problems\", \"Quick Submit\" e \"My submissions\"</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme Gabriel Mariano 13:40 13:45 29/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Pablo Guilherme</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#23-perfil-do-participante","title":"2.3 Perfil do participante","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ele \u00e9 estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3fila. Al\u00e9m disso, est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#24-problemas-encontrados","title":"2.4 Problemas encontrados","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou nenhuma dificuldade ou problema para realizar o teste de usabilidade e as tarefas definidas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#25-sumario-dos-dados-coletados","title":"2.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Nas tabelas 5 e 6 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s.</p> <p> <p>Tabela 5 - Respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Foi poss\u00edvel realizar a tarefa? Sim todas as tarefas foram realizadas de maneira clara 2 Foi identificado algum\u00a0problema de usabilidade? N\u00e3o 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela facilitou ou dificultou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Facilitou 4 Foi experienciada alguma dificuldade de entendimento do prot\u00f3tipo? N\u00e3o 5 Foi experienciada alguma dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o 6 Foi observada alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? N\u00e3o <p>Fonte: Pablo Guilherme.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 6 - Respostas obtidas ap\u00f3s an\u00e1lise do avaliador.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Quantos erros o usu\u00e1rio cometeu? 0 2 Quanto tempo foi necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da tarefa? cerca de 1 minuto cada tarefa 3 O usu\u00e1rio precisou de ajuda externa ou do sistema? N\u00e3o 4 O usu\u00e1rio enfrentou algum problema para realizar a tarefa? N\u00e3o 5 O usu\u00e1rio demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o ou teve dificuldade com a interface? N\u00e3o 6 As d\u00favidas do usu\u00e1rio foram esclarecidas? Sim <p>Fonte: Pablo Guilherme.</p> <p></p> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#26-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"2.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir dos dados coletados durante a entrevista foi possivel verificar que o usu\u00e1rio n\u00e3o possuiu nenhuma dificuldade na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema proposto.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#27-feedback-do-usuario","title":"2.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio deu um feedback positivo em rela\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o das paginas e do funcionamento esperado do prot\u00f3tipo afirmou que era bem claro e objetivo e que acreditava que este era o prop\u00f3sito do produto.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#28-sugestoes-de-melhoria","title":"2.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o existiu nenhuma proposta de melhoria para o prot\u00f3tipo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#teste-de-usabilidade-3-eric","title":"Teste de Usabilidade 3 (Eric)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#31-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"3.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise do modelo de alta fidelidade envolveu a execu\u00e7\u00e3o de duas atividades espec\u00edficas: \"Quick Submit\" e \"Contact Us\". O prop\u00f3sito subjacente a essa avalia\u00e7\u00e3o consistiu em identificar potenciais desafios, avaliar a efic\u00e1cia do design e assegurar a conformidade com as tarefas delineadas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#32-metodo-de-avaliacao","title":"3.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme delineado no plano de avalia\u00e7\u00e3o, a abordagem adotada consistiu no m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, mais precisamente, no m\u00e9todo de teste de usabilidade. Este m\u00e9todo viabiliza a avalia\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios estabelecidos para o projeto, bem como a an\u00e1lise do progresso alcan\u00e7ado na sua consecu\u00e7\u00e3o, com base na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com a interface do prot\u00f3tipo desenvolvido. Os par\u00e2metros para o projeto e os avan\u00e7os obtidos em sua realiza\u00e7\u00e3o foram definidos nas Metas de Usabilidade. Os dados provenientes das entrevistas est\u00e3o apresentados na tabela a seguir</p> <p> <p>Tabela 7 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - \"Quick Submit\" e \"Contact Us\"</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo Andr\u00e9 13:45 13:50 29/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Eric Camargo</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#33-perfil-do-participante","title":"3.3 Perfil do participante","text":"<p>O indiv\u00edduo escolhido para participar est\u00e1 alinhado com o perfil de usu\u00e1rio estipulado no projeto. Trata-se de um estudante do curso de Engenharia de Software, apresentando uma experi\u00eancia tecnol\u00f3gica moderada e uma afinidade not\u00e1vel com a tecnologia. Adicionalmente, sua faixa et\u00e1ria est\u00e1 compreendida dentro dos limites estabelecidos pelo perfil de usu\u00e1rio, situando-se entre 19 e 24 anos</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#34-problemas-encontrados","title":"3.4 Problemas encontrados","text":"<p>Ao longo da avalia\u00e7\u00e3o, o participante n\u00e3o manifestou qualquer dificuldade ou problema ao conduzir o teste de usabilidade e executar as tarefas designadas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#35-sumario-dos-dados-coletados","title":"3.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 8 e 9 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s.</p> <p> <p>Tabela 8 - Respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Foi poss\u00edvel realizar a tarefa? Sim todas as tarefas foram realizadas de maneira clara 2 Foi identificado algum\u00a0problema de usabilidade? N\u00e3o 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela facilitou ou dificultou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Facilitou 4 Foi experienciada alguma dificuldade de entendimento do prot\u00f3tipo? N\u00e3o 5 Foi experienciada alguma dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o 6 Foi observada alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? O usu\u00e1rio achou interessante que as cores fossem reconsideradas <p>Fonte: Eric Camargo.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 9 - Respostas obtidas ap\u00f3s an\u00e1lise do avaliador.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Quantos erros o usu\u00e1rio cometeu? 0 2 Quanto tempo foi necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da tarefa? cerca de 1 minuto cada tarefa 3 O usu\u00e1rio precisou de ajuda externa ou do sistema? N\u00e3o 4 O usu\u00e1rio enfrentou algum problema para realizar a tarefa? N\u00e3o 5 O usu\u00e1rio demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o ou teve dificuldade com a interface? N\u00e3o 6 As d\u00favidas do usu\u00e1rio foram esclarecidas? Sim <p>Fonte: Eric Camargo.</p> <p></p> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#36-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"3.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir dos dados coletados durante a entrevista foi possivel verificar que o usu\u00e1rio n\u00e3o possuiu nenhuma dificuldade na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema proposto.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#37-feedback-do-usuario","title":"3.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio deu um feedback positivo em rela\u00e7\u00e3o a organiza\u00e7\u00e3o das paginas e do funcionamento esperado do prot\u00f3tipo afirmou que era bem claro e objetivo e que acreditava que este era o prop\u00f3sito do produto.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#38-sugestoes-de-melhoria","title":"3.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>N\u00e3o existiu nenhuma proposta de melhoria para a usabilidade do prot\u00f3tipo, apenas nas cores escolhidas</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#teste-de-usabilidade-4-luana","title":"Teste de Usabilidade 4 (Luana)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#41-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"4.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade contou com 2 tarefas, \"Editar Conta\" e \"Submeter Problema\". Esta avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo detectar poss\u00edveis problemas, avaliar a efic\u00e1cia do design, assim como verificar a conformidade com as tarefas elaboradas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#42-metodo-de-avaliacao","title":"4.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo empregado foi o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, mais especificamente, o m\u00e9todo de teste de usabilidade. Este m\u00e9todo permite avaliar, a partir da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com a interface do prot\u00f3tipo criado, os crit\u00e9rios definidos para o projeto e o avan\u00e7o alcan\u00e7ado no seu atingimento, conforme defini\u00e7\u00e3o nas Metas de Usabilidade.Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 10.</p> <p> <p>Tabela 10 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - \"Editar Conta\" e \"Submeter Problema\".</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres Isadora Maciel 11:00 11:30 29/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Luana Torres</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#43-perfil-do-participante","title":"4.3 Perfil do participante","text":"<p>A participante selecionada se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ela \u00e9 estudante do curso Engenharia de Energia com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3fila. Al\u00e9m disso, est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#44-problemas-encontrados","title":"4.4 Problemas encontrados","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou nenhuma dificuldade ou problema para realizar o teste de usabilidade e as tarefas definidas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#45-sumario-dos-dados-coletados","title":"4.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 11 e 12 \u00e9 pos\u00edvel verificar as respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s.</p> <p> <p>Tabela 11 - Respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Foi poss\u00edvel realizar a tarefa? Sim 2 Foi identificado algum\u00a0problema de usabilidade? N\u00e3o 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela facilitou ou dificultou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Facilitou 4 Foi experienciada alguma dificuldade de entendimento do prot\u00f3tipo? N\u00e3o 5 Foi experienciada alguma dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o 6 Foi observada alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? N\u00e3o <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 12 - Respostas obtidas ap\u00f3s an\u00e1lise do avaliador.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Quantos erros o usu\u00e1rio cometeu? 0 2 Quanto tempo foi necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da tarefa? 40 segundos 3 O usu\u00e1rio precisou de ajuda externa ou do sistema? N\u00e3o 4 O usu\u00e1rio enfrentou algum problema para realizar a tarefa? N\u00e3o 5 O usu\u00e1rio demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o ou teve dificuldade com a interface? N\u00e3o 6 As d\u00favidas do usu\u00e1rio foram esclarecidas? Sim <p>Fonte: Luana Torres.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#46-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"4.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir dos dados coletados, \u00e9 poss\u00edvel observar que o prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 f\u00e1cil e intuitivo. Al\u00e9m de tudo, ele cumpre sua fun\u00e7\u00e3o de avaliar a efic\u00e1cia do design. A partir das respostas obtidas, observa-se que o design foi eficiente e que n\u00e3o houveram dificuldades no entendimento e realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#47-feedback-do-usuario","title":"4.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio demonstrou facilidade para compreender a interface e as tarefas realizadas. Demonstrou satisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao design proposto.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#48-sugestoes-de-melhoria","title":"4.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio n\u00e3o apresentou sugest\u00e3o de melhoria por acreditar n\u00e3o ser necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#teste-de-usabilidade-5-ester","title":"Teste de Usabilidade 5 (Ester)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#51-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"5.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Teste de Usabilidade realizado para o Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade avaliou duas tarefas, \"Acessar o Past Contest\" e \"Editar Conta\". Esta avalia\u00e7\u00e3o tem como objetivo detectar poss\u00edveis problemas de usabilidade do Prot\u00f3tiopo de Alta Fidelidade, al\u00e9m de avaliar o design e verificar a conformidade com as tarefas elaboradas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#52-metodo-de-avaliacao","title":"5.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto no Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, o m\u00e9todo empregado foi o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, mais especificamente, o m\u00e9todo de teste de usabilidade. Este m\u00e9todo permite avaliar, a partir da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com a interface do prot\u00f3tipo criado, os crit\u00e9rios definidos para o projeto e o avan\u00e7o alcan\u00e7ado no seu atingimento, conforme defini\u00e7\u00e3o nas Metas de Usabilidade. O planejamneto do teste de usabilidade est\u00e1 apresentado na tabela 13.</p> <p> <p>Tabela 13 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Acessar o Past Contest e Editar Conta.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino Emivalto da Costa 11:40 12:10 29/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Ester Lino</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#53-perfil-do-participante","title":"5.3 Perfil do participante","text":"<p>O participante selecionado se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ele \u00e9 estudante do curso Engenharia de Software com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e \u00e9 tecn\u00f3fila. Al\u00e9m disso, est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#54-problemas-encontrados","title":"5.4 Problemas encontrados","text":"<p>Durante a avalia\u00e7\u00e3o, o usu\u00e1rio teve dificuldade em encontrar a p\u00e1gina \"System Contest\", a qual cont\u00e9m o link de acesso \u00e0 p\u00e1gina da tarefa proposta (\"Past Contest\").</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#55-sumario-dos-dados-coletados","title":"5.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 14 \u00e9 poss\u00edvel verificar as respostas obtidas durante o teste de usabilidade. E na tabela 15 est\u00e3o apresentadas a an\u00e1lise do avaliador sobre a sess\u00e3o realizada.</p> <p> <p>Tabela 14 - Respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Foi poss\u00edvel realizar a tarefa? Sim 2 Foi identificado algum\u00a0problema de usabilidade? N\u00e3o 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela facilitou ou dificultou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Facilitou 4 Foi experienciada alguma dificuldade de entendimento do prot\u00f3tipo? N\u00e3o 5 Foi experienciada alguma dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o 6 Foi observada alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? N\u00e3o <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 15 - Respostas obtidas ap\u00f3s an\u00e1lise do avaliador.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Quantos erros o usu\u00e1rio cometeu? Para acessar o Past Conteste, o usu\u00e1rio cometeu 2 erros. J\u00e1 para realizar a tarefa de Editar Conta, nenhum erro foi cometido. 2 Quanto tempo foi necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da tarefa? Acessar Past Contest: 52 segundos e Editar Conta: 24 segundos. 3 O usu\u00e1rio precisou de ajuda externa ou do sistema? Sim. Foi preciso esclarecer que o header continham links de acessos \u00e0s p\u00e1ginas. 4 O usu\u00e1rio enfrentou algum problema para realizar a tarefa? Sim. O participante teve dificuldade de encontrar a p\u00e1gina solicitada na primeira tarefa. 5 O usu\u00e1rio demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o ou teve dificuldade com a interface? O participante teve algumas dificuldades, mas n\u00e3o demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o. 6 As d\u00favidas do usu\u00e1rio foram esclarecidas? Sim <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#56-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"5.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir dos dados coletados, \u00e9 poss\u00edvel observar que o prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 intuitivo e cumpre sua fun\u00e7\u00e3o de avaliar a efic\u00e1cia do design. A partir das respostas obtidas, observa-se que o design pode melhorar sua efici\u00eancia, dispondo todos os links importantes no header, a fim de facilitar a busca do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#57-feedback-do-usuario","title":"5.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio conseguiu compreender e realizar as tarefas solicitadas, mas para ele \u00e9 necess\u00e1rio mudar a rota da p\u00e1gina \"Past Contest\".</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#58-sugestoes-de-melhoria","title":"5.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio sugeriu que o \"System Contest\" estivesse mais acess\u00edvel. Ele sugeriu que no haeder fosse adicionado mais um link de acesso r\u00e1pido para a p\u00e1gina, porque no atual design ela se encontra dentro de outro link (\"Others\") o que dificulta o acesso.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#teste-de-usabilidade-6-kallyne","title":"Teste de Usabilidade 6 (Kallyne)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#61-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"6.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade abrangeu a realiza\u00e7\u00e3o de 2 tarefas, sendo elas \"Recuperar login\" e \"Editar Conta\", objetivando detectar poss\u00edveis problemas de usabilidade, avaliar a efic\u00e1cia do design proposto e verificar a conformidade com as tarefas elaboradas na respectiva an\u00e1lise, de forma a avaliar a qualidade do prot\u00f3tipo como um todo.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#62-metodo-de-avaliacao","title":"6.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo empregado foi o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, mais especificamente, o m\u00e9todo de teste de usabilidade. Este m\u00e9todo permite avaliar, a partir da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com a interface do prot\u00f3tipo criado, os crit\u00e9rios definidos para o projeto e o avan\u00e7o alcan\u00e7ado no seu atingimento, conforme defini\u00e7\u00e3o nas Metas de Usabilidade. Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 16.</p> <p> <p>Tabela 16 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Recupera\u00e7\u00e3o de login e editar conta.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Kallyne Macedo Lu\u00edsa Musse 16:00 16:15 29/11/2023 Gama, DF <p>Fonte: Kallyne Macedo</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#63-perfil-do-participante","title":"6.3 Perfil do participante","text":"<p>A participante selecionada se encaixa com o perfil de usu\u00e1rio definido no projeto. Ela \u00e9 estudante do curso Engenharia Aeroespacial com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e programa\u00e7\u00e3o e \u00e9 tecn\u00f3fila. Al\u00e9m disso, est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#64-problemas-encontrados","title":"6.4 Problemas encontrados","text":"<p>A participante obteve dificuldade em selecionar a foto desejada na edi\u00e7\u00e3o do perfil por n\u00e3o estar prototipada, entretanto n\u00e3o sinalizou nenhum impedimento na realiza\u00e7\u00e3o das duas tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#65-sumario-dos-dados-coletados","title":"6.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 17 \u00e9 poss\u00edvel verificar as respostas obtidas durante o teste de usabilidade e na tabela 18 est\u00e3o apresentadas a an\u00e1lise do avaliador sobre a sess\u00e3o realizada.</p> <p> <p>Tabela 17 - Respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Foi poss\u00edvel realizar a tarefa? Sim 2 Foi identificado algum\u00a0problema de usabilidade? N\u00e3o 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela facilitou ou dificultou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Facilitou 4 Foi experienciada alguma dificuldade de entendimento do prot\u00f3tipo? N\u00e3o 5 Foi experienciada alguma dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o 6 Foi observada alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? N\u00e3o <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 18 - Respostas obtidas ap\u00f3s an\u00e1lise do avaliador.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Quantos erros o usu\u00e1rio cometeu? Nenhum erro foi cometido. 2 Quanto tempo foi necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da tarefa? Recuperar login: 37\u00a0segundos / Editar Conta: 59\u00a0segundos. 3 O usu\u00e1rio precisou de ajuda externa ou do sistema? N\u00e3o. 4 O usu\u00e1rio enfrentou algum problema para realizar a tarefa? N\u00e3o. 5 O usu\u00e1rio demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o ou teve dificuldade com a interface? O participante\u00a0n\u00e3o demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o. 6 As d\u00favidas do usu\u00e1rio foram esclarecidas? Sim <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#66-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"6.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir dos dados coletados, \u00e9 poss\u00edvel observar que o prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 f\u00e1cil e intuitivo. Al\u00e9m de tudo, ele cumpre sua fun\u00e7\u00e3o de avaliar a efic\u00e1cia do design. A partir das respostas obtidas, observa-se que o design foi eficiente e que n\u00e3o houveram dificuldades no entendimento e realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#67-feedback-do-usuario","title":"6.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>A participante destacou, de maneira positiva e identificando como um fator facilitador da navega\u00e7\u00e3o na interface, a conformidade do prot\u00f3tipo com as conven\u00e7\u00f5es gerais de design, como a padroniza\u00e7\u00e3o do bot\u00e3o de login no topo direito da tela. Al\u00e9m disso, a participante explorou as p\u00e1ginas e buscou verificar se as altera\u00e7\u00f5es que fez no prot\u00f3tipo eram salvas em mem\u00f3ria. Ap\u00f3s notar que n\u00e3o eram, n\u00e3o mostrou insatisfa\u00e7\u00e3o. Por fim, pontuou que a interface est\u00e1 acess\u00edvel e \u00e9 f\u00e1cil de localizar as fun\u00e7\u00f5es desejadas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#68-sugestoes-de-melhoria","title":"6.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>A participante n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria na disposi\u00e7\u00e3o da interface, mas pontuou o armazenamento das altera\u00e7\u00f5es em mem\u00f3ria do prot\u00f3tipo como algo positivo a se acrescentar.</p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#teste-de-usabilidade-7-henrique","title":"Teste de Usabilidade 7 (Henrique)","text":""},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#71-objetivos-e-escopo-da-avaliacao","title":"7.1 Objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>A avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, por meio do Teste de Usabilidade, abrangeu duas atividades espec\u00edficas: \"Acessar submiss\u00f5es\" e \"Editar Conta\". Essa an\u00e1lise busca identificar eventuais quest\u00f5es relacionadas \u00e0 usabilidade do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, ao mesmo tempo em que examina o design e assegura a conformidade com as tarefas propostas.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#72-metodo-de-avaliacao","title":"7.2 M\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como proposto no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, o m\u00e9todo empregado foi o m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o, mais especificamente, o m\u00e9todo de teste de usabilidade. Este m\u00e9todo permite avaliar, a partir da experi\u00eancia do usu\u00e1rio com a interface do prot\u00f3tipo criado, os crit\u00e9rios definidos para o projeto e o avan\u00e7o alcan\u00e7ado no seu atingimento, conforme defini\u00e7\u00e3o nas Metas de Usabilidade.Os dados da entrevista est\u00e3o representados na tabela 19.</p> <p> <p>Tabela 19 - Cronograma da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade - Acessar a p\u00e1gina de minhas submiss\u00f5es.</p> Entrevistador Entrevistado(s) Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Henrique Torres Jo\u00e3o Pedro Gomes 13:00 13:10 29/11/2023 Faculdade do Gama <p>Fonte: Henrique Torres</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#73-perfil-do-participante","title":"7.3 Perfil do participante","text":"<p>O participante que foi entrevistado est\u00e1 de acordo com o perfil de usu\u00e1rio pr\u00e9 estabelecido no projeto. \u00c9 estudante da FGA com experi\u00eancia m\u00e9dia em tecnologia e est\u00e1 entre a faixa de idade definida pelo perfil de usu\u00e1rio (19 a 24 anos).</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#74-problemas-encontrados","title":"7.4 Problemas encontrados","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados problemas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#75-sumario-dos-dados-coletados","title":"7.5 Sum\u00e1rio dos dados coletados","text":"<p>Na tabela 20 e 21 \u00e9 poss\u00edvel verificar as respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o e ap\u00f3s.</p> <p> <p>Tabela 20 - Respostas obtidas durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Foi poss\u00edvel realizar a tarefa? Sim, foi poss\u00edvel. 2 Foi identificado algum\u00a0problema de usabilidade? N\u00e3o 3 A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos na tela facilitou ou dificultou a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? Facilitou, estava tudo bem claro! 4 Foi experienciada alguma dificuldade de entendimento do prot\u00f3tipo? N\u00e3o. 5 Foi experienciada alguma dificuldade de realiza\u00e7\u00e3o da tarefa? N\u00e3o. 6 Foi observada alguma sugest\u00e3o de melhoria para o prot\u00f3tipo proposto? N\u00e3o possuo sugest\u00f5es de melhoria. <p>Fonte: Henrique Torres.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 21 - Respostas obtidas ap\u00f3s an\u00e1lise do avaliador.</p> N\u00famero da pergunta Enunciado da pergunta Resposta e Justificativa 1 Quantos erros o usu\u00e1rio cometeu? Com rela\u00e7\u00e3o a navega\u00e7\u00e3o, nenhum. 2 Quanto tempo foi necess\u00e1rio para a execu\u00e7\u00e3o da tarefa? Em m\u00e9dia, 15 segundos por tarefa. 3 O usu\u00e1rio precisou de ajuda externa ou do sistema? N\u00e3o. 4 O usu\u00e1rio enfrentou algum problema para realizar a tarefa? N\u00e3o. 5 O usu\u00e1rio demonstrou insatisfa\u00e7\u00e3o ou teve dificuldade com a interface? N\u00e3o. 6 As d\u00favidas do usu\u00e1rio foram esclarecidas? N\u00e3o houveram d\u00favidas. <p>Fonte: Henrique Torres.</p> <p></p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#76-analise-e-interpretacao-dos-dados-coletados","title":"7.6 An\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados","text":"<p>A partir da avalia\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel perceber que o fluxo realizado no prot\u00f3tipo (acessar a p\u00e1gina de minhas submiss\u00f5es) est\u00e1 claro e de f\u00e1cil usabilidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#77-feedback-do-usuario","title":"7.7 Feedback do usu\u00e1rio","text":"<p>O usu\u00e1rio sentiu facilidade e conforto ao navegar no prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#78-sugestoes-de-melhoria","title":"7.8 Sugest\u00f5es de melhoria","text":"<p>O usu\u00e1rio entrevistado n\u00e3o sugeriu nenhuma melhoria.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"quarta-entrega/nivel3/relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#hitorico-de-versao","title":"Hit\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 29/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ester Lino Kallyne Macedo 1.1 29/11/2023 Adicionando Avalia\u00e7\u00e3o 4 Luana Torres Ester Lino 1.2 29/11/2023 Adicionando Avalia\u00e7\u00e3o 2 Pablo Guilherme Ester Lino 1.3 29/11/2023 Adicionando Avalia\u00e7\u00e3o 5 Ester Lino Kallyne Macedo 1.4 29/11/2023 Adicionando Avalia\u00e7\u00e3o 7 Henrique Torres Suzane Duarte 1.5 29/11/2023 Adicionando Avalia\u00e7\u00e3o 1 Suzane Duarte Henrique Torres 1.6 29/11/2023 Adicionando Avalia\u00e7\u00e3o 6 Kallyne Macedo Suzane Duarte 2.0 29/11/2023 Realizando ajustes no artefato Suzane Duarte Kallyne Macedo"},{"location":"segunda-entrega/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 02","text":"<p>Nessa p\u00e1gina consta o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado entregue na Etapa 02 do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador pelo grupo 07, avaliador do site OnlineJudge.</p>"},{"location":"segunda-entrega/apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 16/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o apr. 02 Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"segunda-entrega/aspectos-eticos/","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"segunda-entrega/aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em uma pesquisa eticamente justific\u00e1vel \u00e9 dever da equipe de design proteger o bem-estar f\u00edsico e psicol\u00f3gico dos participantes. O pesquisador deve explicar os objetivos da pesquisa, garantir a confidencialidade e a privacidade dos participantes, assim como, o anonimato destes ao divulgar a pesquisa. Atrav\u00e9s da resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466/2012 do Conselho Nacional de Sa\u00fade^1^ regida no Brasil, o avaliador \u00e9 orientado a lidar com as quest\u00f5es \u00e9ticas de pesquisa envolvendo os seguintes princ\u00edpios:</p> <ul> <li>Princ\u00edpio da autonomia: envolve o consentimento livre e esclarecido dos indiv\u00edduos e a prote\u00e7\u00e3o de grupos vulner\u00e1veis e legalmente incapazes, como menores de idade, alunos ou subordinados. Em pesquisas envolvendo seres humanos, \u00e9 importante trat\u00e1-los com dignidade, respeit\u00e1-los em sua autonomia e defend\u00ea-los em sua vulnerabilidade.</li> <li>Princ\u00edpio da benefic\u00eancia: requer uma pondera\u00e7\u00e3o cuidadosa entre riscos e benef\u00edcios, tanto presentes quanto potenciais, individuais ou coletivos. \u00c9 necess\u00e1rio comprometer-se com o m\u00e1ximo de benef\u00edcios e o m\u00ednimo de danos e riscos. Esses danos podem ocorrer em v\u00e1rias dimens\u00f5es da vida humana, como f\u00edsica, ps\u00edquica, moral, intelectual, social, cultural ou espiritual, tanto durante a pesquisa quanto ap\u00f3s ela.</li> <li>Princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia: busca garantir que danos previs\u00edveis relacionados \u00e0 pesquisa sejam evitados, tanto imediatos quanto tardios.</li> <li>Princ\u00edpio da justi\u00e7a e equidade: est\u00e1 relacionado \u00e0 relev\u00e2ncia social da pesquisa, buscando vantagens significativas para os participantes e minimiza\u00e7\u00e3o do \u00f4nus para aqueles que s\u00e3o vulner\u00e1veis. \u00c9 importante garantir a igual considera\u00e7\u00e3o dos interesses envolvidos em todas as etapas da pesquisa.</li> </ul>"},{"location":"segunda-entrega/aspectos-eticos/#termo-de-consentimento","title":"Termo de Consentimento","text":"<p>A participa\u00e7\u00e3o na pesquisa deve ocorrer apenas com o consentimento livre e esclarecido dos participantes. Atrav\u00e9s do termo de consentimento s\u00e3o comunicadas aos participantes todas as informa\u00e7\u00f5es pertinentes da pesquisa de modo a garantir a a decis\u00e3o livre e consciente na participa\u00e7\u00e3o desta. Como por exemplo, se necess\u00e1rio utilizar grava\u00e7\u00e3o de voz ou imagem do participante, faz-se necess\u00e1rio obter a permiss\u00e3o para gravar. Tamb\u00e9m \u00e9 importante enfatizar que o participante tem o direito e liberdade de se recusar a participar ou retirar seu consentimento e abandonar o estudo em qualquer fase da pesquisa. Nesta disciplina, quando se trata de pesquisas envolvendo pessoas, o grupo utiliza-se deste de termo de consentimento presente na Figura 1 quando for necess\u00e1rio:</p> <p>Figura 1 - Termo de Consentimento. <p> Fonte: Luana Torres, Eric Camargo</p> <p></p>"},{"location":"segunda-entrega/aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 466, de 12 de dezembro de 2012, que trata de pesquisas em seres humanos e atualiza a resolu\u00e7\u00e3o 196. Bras\u00edlia, DF: Di\u00e1rio Oficial da Uni\u00e3o, 2013. Dispon\u00edvel em: &lt;https://conselho.saude.gov.br/resolucoes/2012/Reso466.pdf&gt;. Acesso em: 14/10/2023.</p>"},{"location":"segunda-entrega/aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>Aspectos \u00c9ticos Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/&gt;. Acesso em 14 de outubro de 2023.</p> </li> <li> <p>BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier Brasil, 2010.&gt;&gt;</p> </li> </ol>"},{"location":"segunda-entrega/aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da p\u00e1gina de aspectos \u00e9ticos. Luana Torres, Eric Camargo Ester Lino, Kallyne Macedo"},{"location":"segunda-entrega/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios de An\u00e1lise/Problema","text":""},{"location":"segunda-entrega/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Estabelecer um contexto de cen\u00e1rio \u00e9 uma etapa fundamental na concep\u00e7\u00e3o de qualquer projeto, uma vez que viabiliza a cria\u00e7\u00e3o de um ambiente que reflete de maneira precisa e abrangente as circunst\u00e2ncias em que uma situa\u00e7\u00e3o particular ocorre. De acordo com especialistas em design de cen\u00e1rios, essa representa\u00e7\u00e3o ajuda a compreender os elementos e vari\u00e1veis envolvidos, tornando-se uma ferramenta essencial na an\u00e1lise de diferentes eventos e cen\u00e1rios. Essa abordagem facilita a visualiza\u00e7\u00e3o das intera\u00e7\u00f5es, comportamentos e poss\u00edveis desdobramentos, auxiliando na tomada de decis\u00f5es informadas e no planejamento de a\u00e7\u00f5es adequadas para alcan\u00e7ar os objetivos estabelecidos.</p>"},{"location":"segunda-entrega/cenarios/#cenario-1","title":"Cen\u00e1rio 1","text":"<p>Cen\u00e1rio de An\u00e1lise/Problema: O Desafio da Corrida de Programa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Jo\u00e3o \u00e9 um estudante de ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o apaixonado por programa\u00e7\u00e3o. Ele adora desafios e busca constantemente aprimorar suas habilidades. Recentemente, ele se inscreveu em um sistema chamado \"Online Judge\", um juiz online automatizado para problemas de programa\u00e7\u00e3o. Jo\u00e3o se deparou com um novo desafio, a \"Corrida de Programa\u00e7\u00e3o\".</p> <p>Neste cen\u00e1rio, a \"Corrida de Programa\u00e7\u00e3o\" \u00e9 uma competi\u00e7\u00e3o online organizada pela universidade de Jo\u00e3o. Os participantes s\u00e3o desafiados a resolver uma s\u00e9rie de problemas de programa\u00e7\u00e3o em um curto per\u00edodo de tempo. Cada problema tem um n\u00edvel de dificuldade variado, e os competidores s\u00e3o classificados com base em quantos problemas conseguem resolver e no tempo que levam para resolv\u00ea-los.</p> <p>O problema espec\u00edfico que Jo\u00e3o enfrenta \u00e9 o seguinte: Ele tem 3 horas para resolver um conjunto de 5 problemas de programa\u00e7\u00e3o. Cada problema tem um tempo limite para a submiss\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o, variando de 20 minutos a 1 hora. Se ele n\u00e3o conseguir resolver um problema dentro do tempo limite, n\u00e3o receber\u00e1 pontos por ele.</p> <p>Jo\u00e3o enfrenta v\u00e1rios desafios nessa corrida de programa\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Gest\u00e3o de Tempo: Ele precisa equilibrar seu tempo entre os problemas, decidindo quais problemas abordar primeiro e quanto tempo dedicar a cada um.</p> </li> <li> <p>Tomada de Decis\u00f5es R\u00e1pidas: \u00c0s vezes, ele precisa abandonar um problema que est\u00e1 tomando muito tempo para se concentrar em outro que pode ser resolvido mais rapidamente.</p> </li> <li> <p>Erros e Depura\u00e7\u00e3o: \u00c0s vezes, comete erros em seu c\u00f3digo e precisa diagnostic\u00e1-los e corrigi-los rapidamente.</p> </li> <li> <p>Competi\u00e7\u00e3o com Outros Estudantes: Jo\u00e3o tamb\u00e9m est\u00e1 competindo com outros estudantes, o que aumenta a press\u00e3o para ter um bom desempenho.</p> </li> </ul> <p>Ele precisa usar suas habilidades de programa\u00e7\u00e3o, algoritmos e estruturas de dados para ter sucesso na \"Corrida de Programa\u00e7\u00e3o\" e garantir uma boa classifica\u00e7\u00e3o. A competi\u00e7\u00e3o \u00e9 uma oportunidade para ele aprender e se desafiar, e aprimorar suas habilidades em um ambiente competitivo e colaborativo ao mesmo tempo.</p>"},{"location":"segunda-entrega/cenarios/#cenario-2","title":"Cen\u00e1rio 2","text":"<p>Cen\u00e1rio de An\u00e1lise/Problema: A resolu\u00e7\u00e3o da lista de quest\u00f5es.</p> <p>Ana Vit\u00f3ria n\u00e3o \u00e9 uma estudante t\u00e3o dedicada na faculdade e percebeu que tem menos de 4 horas para resolver uma s\u00e9rie de quest\u00f5es em um juiz online que o professor exigiu para receber uma parcela necess\u00e1ria da nota do semestre, Ana n\u00e3o possui tanta experiencia como programador mas possui facilidade em aprender.</p> <p>Neste cen\u00e1rio, a \"Lista de quest\u00f5es\" \u00e9 uma atividade avaliativa preparada pelo professor com diversos exercicios de programa\u00e7\u00e3o contemplando os conteudos minsitrados em sala de aula, a lista \u00e9 composta por problemas com nivel de dificuldade escalonado do mais facil para o mais dificil e para conseguir a aprova\u00e7\u00e3o nesta atividade Ana deve conseguir acertar 75% das quest\u00f5es propostas.</p> <p>O problema especifico que Ana enfrenta \u00e9 o seguinte: Dentro de menos de 4 horas ela deve criar uma conta no Online Judge, aprender como submeter um algoritmo e solucionar os exercicios da lista proposta pelo professor.</p> <p>Ana enfrenta v\u00e1rios desafios nesta atividade</p> <ul> <li> <p>Gest\u00e3o de Tempo: Devido ao tempo limite da lista estar se esgotando ela precisa equilibrar seu tempo entre os problemas, decidindo quais problemas abordar primeiro e quanto tempo dedicar a cada um.</p> </li> <li> <p>Tomada de Decis\u00f5es R\u00e1pidas: \u00c0s vezes, ela precisa abandonar um problema que est\u00e1 tomando muito tempo para se concentrar em outro que pode ser resolvido mais rapidamente.</p> </li> <li> <p>Dificuldade em resolver os exercicios, devido a falta de conhecimento em programa\u00e7\u00e3o e na mat\u00e9ria Ana acaba demorando mais para resolver os exercicios.</p> </li> <li> <p>Os problemas propostos est\u00e3o em ingl\u00eas e Ana n\u00e3o possui tanta facilidade com a lingua estrangeira.</p> </li> </ul>"},{"location":"segunda-entrega/cenarios/#cenario-3","title":"Cen\u00e1rio 3","text":"<p>Cen\u00e1rio de An\u00e1lise/Problema: A utiliza\u00e7\u00e3o do online judge como ferramenta did\u00e1tica</p> <p>Geraldo resolveu utilizar o Online Judge como uma ferramenta didatica em suas aulas, devido a possibilidade de submiss\u00e3o de algoritmos e a corre\u00e7\u00e3o automatica do juiz online.</p> <p>Neste cen\u00e1rio o Online Judge ser\u00e1 utilizada para a sele\u00e7\u00e3o de problemas de programa\u00e7\u00e3o de conteudos especificos ministrados em sala de aula para que o professor Geraldo possa passar uma lista de problemas para os alunos resolverem</p> <p>O problema especifico que Geraldo enfrenta neste cen\u00e1rio \u00e9 a dificuldade de encontrar problemas de maneira r\u00e1pida no site, alem da dificuldade em apresentar isto para os alunos de maneira agradavel</p> <p>Os desafios que Geraldo enfrenta s\u00e3o:</p> <ul> <li>A procura por problemas de programa\u00e7\u00e3o especificos relacionados a mat\u00e9ria</li> <li>A aceita\u00e7\u00e3o dos alunos com a ferramenta</li> <li>A verifica\u00e7\u00e3o de quem envia submiss\u00f5es nos problemas</li> </ul>"},{"location":"segunda-entrega/cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"segunda-entrega/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 15/10/2023 Inicializa\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de cen\u00e1rios de an\u00e1lise/problema Henrique Torres, Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.1 16/10/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da pagina de cen\u00e1rios Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"segunda-entrega/perfil-usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"segunda-entrega/perfil-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Definir o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma etapa essencial no desenvolvimento do projeto, visto que possibilita compreender quem s\u00e3o os indiv\u00edduos que utilizam o sistema. Segundo Barbosa e Silva, esse perfil descreve as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, possibilitando entender quais s\u00e3o os objetivos que o sistema deve atender ao ser projetado. Essa abordagem auxilia no entendimento das necessidades, prefer\u00eancias e requisitos dos usu\u00e1rios, contribuindo para o desenvolvimento de um sistema mais eficaz e voltado para atender \u00e0s suas demandas. 1.</p>"},{"location":"segunda-entrega/perfil-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio foram utilizadas duas t\u00e9cnicas: question\u00e1rio e entrevista. O question\u00e1rio foi elaborado no Google Forms e possu\u00eda 15 quest\u00f5es que incluiam dados demogr\u00e1ficos e informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao utilizar o site. O formul\u00e1rio coletou respostas durante os dias 13/10/2023 e 15/10/2023. No artefato de Aspectos \u00c9ticos \u00e9 apresentado o Termo de Consentimento. A entrevista, conduzida pela integrante Kallyne Macedo, foi realizada, em momentos distintos atrav\u00e9s da ferramenta de v\u00eddeo-chamada da plataforma WhatsApp, com tr\u00eas estudantes universit\u00e1rios de Engenharia de Software na Universidade de Bras\u00edlia (UnB), do sexo masculino, identificados como E1, E2 e E3 (Entrevistado 1, 2 e 3) e contava com 6 perguntas sobre a experi\u00eancia com sites de juiz online e com o Online Judge.</p>"},{"location":"segunda-entrega/perfil-usuario/#dados-coletados-pelo-questionario","title":"Dados coletados pelo question\u00e1rio","text":"<p>Pergunta 1: Como voc\u00ea classifica sua experi\u00eancia com programa\u00e7\u00e3o? Ao analisar a Figura 1 \u00e9 poss\u00edvel concluir que 44,6% possuem certa experi\u00eancia na \u00e1rea de programa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Figura 1 - Respostas da 1\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 2: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou algum site de ju\u00edz online para praticar programa\u00e7\u00e3o? A Figura 2 mostra que 69% dos participantes do question\u00e1rio j\u00e1 utilizaram sites de juiz online para treinar programa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Figura 2 - Respostas da 2\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 3: Voc\u00ea j\u00e1 utilizou especificamente o site Online Judge para praticar programa\u00e7\u00e3o? De acordo com a Figura 3, cerca de 89,7% dos participnates nunca usaram o Online Judge.</p> <p>Figura 3 - Respostas da 3\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 4: Qual a sua idade? 93,1% dos participantes est\u00e3o entre a faixa et\u00e1ria de 19-24 anos de idade.</p> <p>Figura 4 - Respostas da 4\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 5: Sexo A quantidade de participantes do sexo feminino foi de 48,3% e do sexo masculino 51,7% (Figura 5). Figura 5 - Respostas da 5\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 6: Qual o seu grau de escolaridade? Cerca de 79,3% dos participantes possuem Ensino Superior Incompleto (Figura 6).</p> <p>Figura 6 - Respostas da 6\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>As perguntas 7, 8 e 9 se basearam na Figura 7, a qual mostra a tela inicial do site Online Judge.</p> <p>Figura 7 - Tela inicial do Online Judge.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina inicial do Online Judge. <p></p> <p>Pergunta 7: Ao acessar a tela inicial do site, h\u00e1 muitas informa\u00e7\u00f5es ou propagandas que podem tornar a p\u00e1gina confusa ou sobrecarregada. 37,9% dos participantes concordaram totalmente com essa afirma\u00e7\u00e3o, de acordo com a Figura 8.</p> <p>Figura 8 - Respostas da 7\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 8: A estrutura visual do site, como a disposi\u00e7\u00e3o de elementos, cores e fontes, segue as tend\u00eancias atuais de design. 10 dos 29 participantes do question\u00e1rio, discordaram totalmente dessa afirma\u00e7\u00e3o (Figura 9).</p> <p>Figura 9 - Respostas da 8\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 9: A tela inicial fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes de forma clara, facilitando ao usu\u00e1rio encontrar determinada tarefa. Por exemplo: realizar o cadastro no site. Cerca de 27,6% dos participantes tiveram uma opini\u00e3o neutra sobre essa afirma\u00e7\u00e3o (Figura 10).</p> <p>Figura 10 - Respostas da 9\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>A pergunta 10 se baseia na Figura 11, que mostra o menu de a\u00e7\u00f5es do site Online Judge.</p> <p>Figura 11 - Menu de a\u00e7\u00f5es e ferramentas do Online Judge. <p></p> <p></p> Autores: Menu do Online Judge. <p></p> <p>Pergunta 10: O menu de a\u00e7\u00f5es possui uma linguagem clara para todo tipo de usu\u00e1rio, independente se \u00e9 da \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. 27,6% discordaram totalmente dessa afirma\u00e7\u00e3o (Figura 12).</p> <p>Figura 12 - Respostas da 10\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>As perguntas 11, 12 e 13 se baseiam na Figura 13, que mostra a tela de registro do site Online Judge.</p> <p>Figura 13 - Tela de registro do Online Judge. <p></p> <p></p> Autores: Tela de registro do Online Judge. <p></p> <p>Pergunta 11: O formul\u00e1rio de cadastro possui s\u00edmbolos ou \u00edcones de dif\u00edcil compreens\u00e3o. 31% dos participantes concordaram com a afirma\u00e7\u00e3o da pergunta 11 (Figura 14).</p> <p>Figura 14 - Respostas da 11\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 12: O formul\u00e1rio de cadastro forneceu informa\u00e7\u00f5es claras sobre quais campos eram obrigat\u00f3rios e quais eram opcionais. 31% dos participantes tiveram uma opni\u00e3o neutra sobre a afirma\u00e7\u00e3o da pergunta 12 (Figura 15).</p> <p>Figura 15 - Respostas da 12\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 13: O site explica adequadamente o significado de termos e s\u00edmbolos. 31% dos participantes discordaram totalmente da afirma\u00e7\u00e3o da pergunta 13 (Figura 16).</p> <p>Figura 16 - Respostas da 13\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>A pergunta 14 se baseia na Figura 17, que o campo Former UVa ID presente na tela de cadastro do site Online Judge.</p> <p>Figura 17 - Campo Former UVa ID. <p></p> <p></p> Autores: Campo Former UVa ID (Online Judge). <p></p> <p>Pergunta 14: Para voc\u00ea a explica\u00e7\u00e3o fornecida pelo site \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o?</p> <p>Tradu\u00e7\u00e3o do texto presente na Figura 17: Antigo UVa ID: O ID (incluindo o check de 2 letras) que voc\u00ea est\u00e1 usando atualmente no sistema UVa Online Judge.  Usar '00000'  se voc\u00ea n\u00e3o tiver um.  As informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o usadas em um futuro pr\u00f3ximo para migrar suas submiss\u00f5es.  Isso n\u00e3o pode ser modificado ap\u00f3s o registro, ent\u00e3o, por favor,\u00a0seja\u00a0preciso.</p> <p>72,4% afirmaram que a explica\u00e7\u00e3o do site para o campo Former UVa Id n\u00e3o \u00e9 de f\u00e1cil compreens\u00e3o.</p> <p>Figura 18 - Respostas da 14\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p> <p>Pergunta 15: Voc\u00ea tem algum coment\u00e1rio sobre sua experi\u00eancia com o site Online Judge ou alguma sugest\u00e3o de melhoria? Essa pergunta era opcional e tivemos duas respostas: \"N\u00e3o\" e \"Eu n\u00e3o usei, mas as imagens mostram algo ruim\" (Figura 19).</p> <p>Figura 19 - Respostas da 15\u00aa pergunta.</p> <p></p> Autores: P\u00e1gina de resultados do Google Forms <p></p>"},{"location":"segunda-entrega/perfil-usuario/#dados-coletados-pela-entrevista","title":"Dados coletados pela entrevista","text":"<p>Pergunta 1: Como voc\u00ea classifica sua experi\u00eancia com programa\u00e7\u00e3o? E computa\u00e7\u00e3o? E1: Experiente. E2: Dentro do escopo da faculdade eu considero m\u00e9dia/alta, pois j\u00e1 fiz grande parte das mat\u00e9rias de programa\u00e7\u00e3o que a universidade oferece e me inseri em diversas iniciativas. E m\u00e9dia/alta para computa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pelos mesmos motivos. E3: Experi\u00eancia m\u00e9dia com programa\u00e7\u00e3o, n\u00e3o programando com muita frequ\u00eancia. Com computa\u00e7\u00e3o, baixa.</p> <p>Pergunta 2: Que afinidade voc\u00ea tem com sites de j\u00fari online? E1: J\u00e1 utilizei bastante na faculdade, mas n\u00e3o utilizo para estudo pr\u00f3prio. E2: Alta, eu utilizei ele em praticamente todas as mat\u00e9rias de programa\u00e7\u00e3o at\u00e9 o presente momento. E3: Utilizei poucas vezes para atividades da faculdade.</p> <p>Pergunta 3: Qual sua primeira impress\u00e3o do site OnlineJudge? Como ele se compara com outros sites de j\u00fari online que voc\u00ea conhece? E1: Minha primeira impress\u00e3o \u00e9 que ele \u00e9 bem velho e n\u00e3o tem uma interface intuitiva. Comparado a outros sites de juri online, o OnlineJudge fica atr\u00e1s em quesitos de UI/UX. E2: Ele \u00e9 bem criterioso e muitas vezes leva em considera\u00e7\u00e3o alguns fatores que nem sempre s\u00e3o levados por outros ju\u00edzes convencionais como o do URI on-line judge.  E3: N\u00e3o gostei da interface. \u00c9 estranho a not\u00edcia dos livros na p\u00e1gina inicial. Os outros sites que conhe\u00e7o s\u00e3o mais modernos.</p> <p>Pergunta 4: Notou algum erro ou ponto de destaque no site? E1: O Site n\u00e3o tem um cabe\u00e7alho.  E2: O design dele \u00e9 bem defasado e poderia ter algumas funcionalidades extras para orientar os alunos sobre o erro obtido.  E3: Login meio escondido, do lado esquerdo; Coluna de 'sponsors' sem preencher (--your name here--); Ter an\u00fancios na p\u00e1gina inicial, inv\u00e9s de uma introdu\u00e7\u00e3o, \u00e9 confuso para o usu\u00e1rio.</p> <p>Pergunta 5: Que tarefas voc\u00ea realiza na p\u00e1gina inicial do site? E1: Login, cadastro, recuperar senha, acesso a livros, doar para os mantenedores do site. E2: Login, acesso de lista, verifica\u00e7\u00e3o de prazos das listas. E3: Login, pesquisar no google.</p> <p>Pergunta 6: O que voc\u00ea mudaria no site? E1: Majoritariamente eu mudaria a interface. Ela est\u00e1 muito ultrapassada e n\u00e3o atende a muitos padr\u00f5es de qualidade. E2: O design pensando na usabilidade e tamb\u00e9m a quest\u00e3o de n\u00e3o conseguirmos verificar os erros obtidos e ficarmos dependentes de um bot de uma plataforma externa E3: Deixaria mais claro o intuito do site para ficar mais f\u00e1cil o primeiro acesso e a curva de aprendizagem.</p>"},{"location":"segunda-entrega/perfil-usuario/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta e os estudos dos dados obtidos com o question\u00e1rio e as entrevistas, \u00e9 poss\u00edvel tra\u00e7ar um perfil objetivo para o usu\u00e1rio do site Online Judge. Dessa forma, observamos que o perfil majorit\u00e1rio de uso \u00e9 de p\u00fablico misto (48% feminino e 52% masculino), entre 19 a 24 anos de idade, com escolaridade de Ensino Superior Incompleto, o que indica perfil universit\u00e1rio. A entrevista, conduzida com tr\u00eas alunos encaixados no perfil tra\u00e7ado para o p\u00fablico-alvo, possibilitou a visualiza\u00e7\u00e3o de diferentes pontos de aten\u00e7\u00e3o levantados acerca do site e identificou o usu\u00e1rio como apto e adaptado com o uso de tecnologia computacional. Assim, podemos definir os atributos do usu\u00e1rio: \u2022 1 - Idade: Jovem \u2022 2 - Experi\u00eancia: Intermedi\u00e1rio \u00e0 Especialista \u2022 3 - Atitudes: Tecn\u00f3filos \u2022 4 - Tarefas Prim\u00e1rias: Atividade acad\u00eamica sem fins lucrativos. </p>"},{"location":"segunda-entrega/perfil-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"segunda-entrega/perfil-usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 15/10/2023 Inicializa\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de perfil de usu\u00e1rio Ester Lino Luana Torres 1.1 16/10/2023 Entrevistas e conclus\u00e3o Kallyne Macedo Ester Lino"},{"location":"segunda-entrega/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"segunda-entrega/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o personagens ficticios utilizadas para representar a maneira como um usu\u00e1rio ir\u00e1 interagir com o sistema. Neste projeto as personas utilizaram o sistema Online Judge para realizar suas tarefas.</p>"},{"location":"segunda-entrega/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>As personas foram criadas a partir do perfil de usu\u00e1rio especificado com pesquisas e entrevista, ser\u00e3o 3 personas sendo duas prim\u00e1rias e uma secund\u00e1ria, todas as personas tem um envolvimento com a \u00e1rea de tecnologia e informa\u00e7\u00e3o devido ao perfil de usu\u00e1rio, escolhemos a quantidade de 3 personas de acordo com Courage e Baxter (2005)\u00b9 apontam um cuidado na escolha do n\u00famero de personas elaboradas. \u00c9 importante que as personas sejam memor\u00e1veis e, para isso, o elenco de personas deve ser reduzido. Se houver muitas personas para representar os grupos de usu\u00e1rios, elas v\u00e3o se misturar na mente dos designers e desenvolvedores, e com isso reduzimos os benef\u00edcios dessa t\u00e9cnica. No entanto, o elenco deve cobrir os principais grupos de usu\u00e1rios, para ajudar a desenvolver um produto que funciona para todos. Ao nos limitarmos a uma \u00fanica persona, podemos deixar de fora dados valiosos de usu\u00e1rios fi nais que n\u00e3o correspondam a um mesmo grupo. Uma recomenda\u00e7\u00e3o comum \u00e9 que o elenco de personas inclua tr\u00eas personas prim\u00e1rias.</p>"},{"location":"segunda-entrega/personas/#elenco","title":"Elenco","text":"<p>A seguir estaram dispostas as fotos das personas e suas caracteristicas nas figuras 1 a 3 e nas tabelas de 1 a 3.</p> <p>Tabela 1 - Persona prim\u00e1ria Jo\u00e3o da Silva Matos</p> Figura 1 - Persona prim\u00e1ria Jo\u00e3o da Silva Matos Status: Usu\u00e1rio prim\u00e1rio do sistema \"Online Judge\" Nome:             Jo\u00e3o da Silva Matos Sexo:             Masculino Idade:           22 anos Profiss\u00e3o:        Estagi\u00e1rio Escolaridade:     Cursando ensino superior (Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o) Objetivos:        - Jo\u00e3o busca aprimorar suas habilidades de programa\u00e7\u00e3o. - Ele deseja obter uma boa classifica\u00e7\u00e3o na \"Corrida de Programa\u00e7\u00e3o\" da universidade. - Almeja ganhar reconhecimento entre seus pares e possivelmente atrair oportunidades de est\u00e1gio ou emprego na \u00e1rea de tecnologia. Habilidades:  - Est\u00e1 cursando o terceiro ano de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. - Possui habilidades em linguagens de programa\u00e7\u00e3o como Python, C++ e Java. - Tem conhecimento em algoritmos e estruturas de dados. Relacionamentos: - Jo\u00e3o interage com outros estudantes participantes da \"Corrida de Programa\u00e7\u00e3o\". - Ele pode buscar a ajuda de professores ou colegas mais experientes quando encontra dificuldades em problemas espec\u00edficos. Tarefas: - Resolver problemas de programa\u00e7\u00e3o durante a \"Corrida de Programa\u00e7\u00e3o\". - Gerenciar o tempo para equilibrar a resolu\u00e7\u00e3o de problemas dentro dos prazos. - Depurar c\u00f3digo e corrigir erros. - Acompanhar o progresso e a classifica\u00e7\u00e3o na competi\u00e7\u00e3o. Expectativas: - Jo\u00e3o espera que o sistema \"Online Judge\" seja intuitivo, com uma interface amig\u00e1vel. - Ele organiza as informa\u00e7\u00f5es dos problemas por n\u00edvel de dificuldade, procurando desafios que se adequem ao seu conhecimento. - Acredita que o sistema deve fornecer pontua\u00e7\u00f5es e classifica\u00e7\u00f5es em tempo real para mant\u00ea-lo motivado durante a competi\u00e7\u00e3o. Requisitos: - Jo\u00e3o precisa de um ambiente online est\u00e1vel e de f\u00e1cil acesso para submeter suas solu\u00e7\u00f5es. - Requer documenta\u00e7\u00e3o clara sobre os problemas propostos. - Deseja feedback imediato sobre a precis\u00e3o de suas solu\u00e7\u00f5es e dicas sobre como melhorar seu c\u00f3digo. <p> <p>Fonte: Henrique Torres</p> <p> </p> <p>Tabela 2 - Persona prim\u00e1ria Ana Vit\u00f3ria Barbosa e Silva</p> Figura 2 - Persona prim\u00e1ria Ana Vit\u00f3riaBarbosa e Silva Status: Usu\u00e1rio prim\u00e1rio do sistema \"Online Judge\" Nome: Ana Vit\u00f3ria Barbosa e Silva Sexo: Feminino Idade: 23 anos Profiss\u00e3o: Desempregada Escolaridade: Cursando ensino superior (Engenharia de Software) Objetivos: Ana Vit\u00f3ria Barbosa e Silva tem uma lista de uma mat\u00e9ria para resolver no juiz onlineEla deseja resolver rapidamente as quest\u00f5esAlmeja ganhar a nota na disciplina Habilidades: Est\u00e1 cursando o sexto semestre de engenharia de softwareN\u00e3o \u00e9 muito habilidosa nas linguagens de programa\u00e7\u00e3o, mas possui conhecimento m\u00e9dio em C e Python Relacionamentos: Ana Vit\u00f3ria Barbosa e Silva tem um grupo de amigas no campus.Ela tem acesso a um grupo de software no Telegram o qual pode ser usado para tirar d\u00favidas sobre os problemas Tarefas: Resolver as quest\u00f5es da lista enviada pelo professor.Ela precisa buscar ajuda para eventuais d\u00favidasEla precisa alcan\u00e7ar 75% de quest\u00f5es aceitas na lista para ganhar a nota Expectativas: Ana espera que o \"Online Judge\" funcione sem problemas durante a resolu\u00e7\u00e3o da listaEla espera uma interface agrad\u00e1vel e de f\u00e1cil entendimentoEla espera um feedback sobre o algoritmo enviado Requisitos: Ana precisa de um ambiente est\u00e1velEla deseja receber um detalhamento sobre erros nos algoritmosEla deseja ter a possibilidade de traduzir o enunciado do problema <p>Fonte: Pablo Guilherme</p> <p></p> <p>Tabela 3 - Persona secund\u00e1ria Geraldo Carvalho</p> Figura 3 - Persona secund\u00e1ria Geraldo Carvalho Vit\u00f3ria Status: Usu\u00e1rio secund\u00e1rio do \"Online Judge\" Nome: Geraldo Carvalho Sexo: Masculino Idade: 44 anos Profiss\u00e3o: Professor Universit\u00e1rio Escolaridade: Graduado em Engenharia de Software Objetivos: Geraldo deseja visualizar quem submeteu algoritmos nos problemas do \"Online Judge\" Geraldo deseja buscar problemas de programa\u00e7\u00e3o relacionados a mat\u00e9ria que ele ministra Habilidades: Geraldo \u00e9 professor \u00e1 8 anos na Universidade ele ministra mat\u00e9rias de programa\u00e7\u00e3o como EDA 1 e 2, FAC e FSOPossui grande conhecimento em programa\u00e7\u00e3oPossui um grande carisma estando sempre disposto a ajudar seus alunosSabe dan\u00e7ar forr\u00f3 muito bem Relacionamentos: Geraldo tem contato com outros professores da faculdade e aconcelha uma equipe de alunos em um projeto da faculdadeTem um bom relacionamento com suas turmas Tarefas: Procurar quest\u00f5es especificas para passar para seus alunos como atividadesVisualizar quem submete quest\u00f5es no Online Judge Expectativas: Geraldo confia que o juiz online vai gerar uma corre\u00e7\u00e3o automatica dos algoritmos corretamente Geraldo espera que seus alunos resolvam as quest\u00f5es propostas para aprendizado e n\u00e3o somente para a avalia\u00e7\u00e3o Requisitos: Geraldo precisa que o ambiente seja acolhedor e de facil entendimento para os alunos Geraldo precisa da possibilidade de visualizar as pessoas que submeteram as quest\u00f5es Geraldo precisa de problemas de programa\u00e7\u00e3o que envolvam materias relacionadas com o que ele ministra em sala de aula Fonte: Pablo Guilherme"},{"location":"segunda-entrega/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan Kaufmann Publishers, 2005.</p>"},{"location":"segunda-entrega/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. Courage, C. &amp; Baxter, K. Understanding your users: a practical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco, CA: Morgan KaufmannPublishers, 2005.</p>"},{"location":"segunda-entrega/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 16/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de personas Henrique Torres, Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.1 16/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es de forma Kallyne Macedo Pablo Guilherme 1.2 23/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es de forma Pablo Guilherme Kallyne Macedo 1.3 04/122023 Corre\u00e7\u00f5es do artefato Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"segunda-entrega/personas/#imagens","title":"Imagens","text":"<p><sup>1</sup> Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. 16 de outubro de 2023.</p> <p><sup>2</sup> Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 16 de outubro de 2023.</p> <p><sup>3</sup> Imagem gerada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o This Person Doesn't Exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt. Acesso em: 16 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/","title":"GOMS (Goals, Operators, Methods and Selection Rules)","text":""},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A abordagem GOMS descreve como o usu\u00e1rio interage com o sistema, dividindo a intera\u00e7\u00e3o em metas(Goals), operadores (operators), m\u00e9todos(methods) e regras de sele\u00e7\u00e3o (selection rules).</p> <p>A abordagem GOMS \u00e9 recomendada a utiliza\u00e7\u00e3o do modelo GOMS para:</p> <ul> <li> <p>Compara\u00e7\u00e3o de Alternativas de desing: \u00e9 possivel utilizar o modelo em diferentes alternativas de desing e verificar qual oferece melhor eficiencia.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e simula\u00e7\u00e3o: o modelo \u00e9 util para verificar prototipos utilizando simula\u00e7\u00f5es a fim de economizar tempo e recursos no desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Identifica\u00e7\u00e3o de ineficiencias: ao descrever as metas, operadores, m\u00e9todos e regras \u00e9 possivel identificar possiveis ineficiencias no sistema e descobrir \u00e1reas que precisam de melhora.</p> </li> <li> <p>Mensurar o desempenho do usu\u00e1rio: por setratar de um modelo que proporciona a an\u00e1lise de uma tarefa espec\u00edfica executada pelo usu\u00e1rio \u00e9 possivel estimar quanto tempo o usu\u00e1rio levar\u00e1 para realizar a tarefa.</p> </li> </ul>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#motivo-da-escolha","title":"Motivo da escolha","text":"<p>Decidimos pelo modelo CNM-GOMS pelo fato dele proporcionar a an\u00e1lise especifica da a\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio em determinada tarefa no site, proporcionando uma melhor vis\u00e3o do caminho que o usu\u00e1rio pode seguir para realizar a sua tarefa bem como os erros ou dificuldades que podem dificultar a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de tarefas","text":""},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#submeter-problema","title":"Submeter problema","text":"<p>Nesta tarefa o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 submeter um algoritimo para ser julgado</p> <ul> <li>Goal 0: Acessar a aba Quick Submit</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Quick Submit</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la<ul> <li>Goal 1: Digitar o codigo do problema (Problem ID)</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>Operador 3: Data Input<ul> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o campo Problem ID</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar no campo para selecion\u00e1-lo</li> <li>M\u00e9todo 3: Digitar o Id do problema a ser submetido</li> </ul> </li> <li>Goal 2: Selecionar a linguagem de programa\u00e7\u00e3o desejada</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click<ul> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a linguagem desejada</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na bolinha de sele\u00e7\u00e3o para selecionar a linguagem</li> </ul> </li> <li>Goal 3: Enviar o seu c\u00f3digo:</li> <li>Goal 3.1: Copiar o codigo na \u00e1rea de texto:<ul> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>Operador 3: Data Input</li> <li>M\u00e9todo 1: mover o cursor at\u00e9 a \u00e1rea de texto para colocar o codigo</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na \u00e1rea de texto para selecion\u00e1-la</li> <li>M\u00e9todo 3: Digitar ou colar o codigo na \u00e1rea de texto</li> <li>M\u00e9todo 4: Clicar no bot\u00e3o Submit</li> </ul> </li> <li>Goal 3.2: Escolher o arquivo que cont\u00e9m o codigo:<ul> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o curso ate a \u00e1rea Escolher arquivo</li> <li>M\u00e9todo 2: clicar no bot\u00e3o Escolher arquivo</li> <li>M\u00e9todo 3: selecionar o arquivo desejado</li> <li>M\u00e9todo 4: Clicar no bot\u00e3o Submit</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#procurar-um-problema","title":"Procurar um problema","text":"<p>Nesta tarefa o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 buscar um novo problema para solucionar dentro do site</p> <ul> <li>Goal 0: Acessar a aba Browse Problems</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Browse Problems</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la<ul> <li>Goal 1: Navegar pelas pastas de problemas</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a pasta alvo</li> <li>M\u00e9todo 2: Clica na pasta para abri-la</li> <li>Goal 2: Selecionar o problema alvo</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o problema alvo</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar no problema para abri-lo</li> </ul> </li> </ul> <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme </p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#visualizar-minhas-submissoes","title":"Visualizar minhas submiss\u00f5es","text":"<p>Nesta tarefa o objetivo \u00e9 acessar a aba que permite ver todas as submiss\u00f5es.</p> <ul> <li>Goal 0: Acessar a aba My Submissions</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor para aba de My Submissions</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba My Submissions     Goal 1: Visualizar uma submiss\u00e3o especifica<ul> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor at\u00e9 a submiss\u00e3o especica</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na submiss\u00e3o desejada</li> </ul> </li> </ul> <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme, Henrique Torres</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#contatar-colaboradores","title":"Contatar colaboradores","text":"<p>Nesta tarefa o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 contatar colaboradores do site</p> <ul> <li>Goal 0: Acessar a aba Contact Us</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Contact Us</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la<ul> <li>Goal 1: Navegar pelos campos de inser\u00e7\u00e3o</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o campo nome</li> <li>M\u00e9todo 2: Inserir o nome</li> <li>M\u00e9todo 3: Inserir email do colaborador desejado</li> <li>M\u00e9todo 4: Inserir mensagem</li> <li>Goal 2: Enviar</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o bot\u00e3o Send</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar no bot\u00e3o para enviar</li> </ul> </li> </ul> <p>Fonte: Eric Camargo</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#acessar-o-contest-system","title":"Acessar o Contest System","text":"<p>Nesta tarefa o objetivo \u00e9 acessar a aba de Contest System</p> <ul> <li>Goal 0: Acessar a aba Contest System</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Contest System</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la<ul> <li>Goal 1: Acessar a aba Running contests</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Running contests</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la</li> <li>Goal 2: Acessar a aba Comming contests</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Comming contests</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la</li> <li>Goal 3: Acessar a aba Past Contests</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Past Contests</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la</li> <li>Goal 3.1: Acessar algum contest passado<ul> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o contest desejado</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar no contest especifico para acess\u00e1-lo</li> </ul> </li> <li>Goal 4: Acessar a aba Contest Ranking</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Contest Ranking</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba\u00a0para\u00a0abri-la</li> </ul> </li> </ul> <p>Fonte: Ester Lino, Pablo Guilherme </p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#my-account-edit-user","title":"My account (edit user)","text":"<p>Nesta tarefa o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 alterar as informa\u00e7\u00f5es de sua conta</p> <ul> <li>Goal 0: Acessar a aba My account</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba My account</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la</li> <li>Goal 1: acessar a aba de edi\u00e7\u00e3o do perfil<ul> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o bot\u00e3o Edit</li> <li>Goal 1.1: Selecionar Update Your Image<ul> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o bot\u00e3o Update Your Image</li> <li>Goal 1.1.1: Enviar uma imagem do computador:</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o bot\u00e3o Escolher Arquivo</li> <li>M\u00e9todo 2: Selecionar o arquivo desejado</li> <li>M\u00e9todo 3: Clicar no bot\u00e3o Confirm choice</li> <li>Goal 1.1.2: Escolher um icone pr\u00f3prio do site</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: mover o cursor para a parte dos icones</li> <li>M\u00e9todo 2: selecionar 1 icone que o site oferece</li> <li>M\u00e9todo 3: Cliclar no bot\u00e3o Confirm choice</li> </ul> </li> <li>Goal 1.2: Selecionar Update Your Profile<ul> <li>Goal 1.2.1: Selecionar Upload profile Image</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a op\u00e7\u00e3o Upload profile Image</li> <li>Goal 1.2.1.1: Enviar uma imagem do computador:</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para o bot\u00e3o Escolher Arquivo</li> <li>M\u00e9todo 2: Selecionar o arquivo desejado</li> <li>M\u00e9todo 3: Clicar no bot\u00e3o Update</li> <li>Goal 1.2.1.2: Escolher um icone pr\u00f3prio do site</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: mover o cursor para a op\u00e7\u00e3o Select image from gallery</li> <li>M\u00e9todo 2: selecionar 1 icone que o site oferece</li> <li>M\u00e9todo 3: Cliclar no bot\u00e3o Update</li> <li>Goal 1.2.2: Alterar Contact Info</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>Operador 3: Data Input</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor para o campo desejado</li> <li>M\u00e9todo 2: clicar para selecionar o campo desejado</li> <li>M\u00e9todo 3: Alterar os dados</li> <li>M\u00e9todo 4: Clicar no bot\u00e3o update</li> <li>Goal 1.2.3: Alterar Geocoding</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>Operador 3: Data Input</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor para o campo desejado</li> <li>M\u00e9todo 2: clicar para selecionar o campo desejado</li> <li>M\u00e9todo 3: Alterar os dados</li> <li>M\u00e9todo 4: Clicar no bot\u00e3o update</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul> <p>Fonte: Luana Torres, Pablo Guilherme </p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#forgot-login","title":"Forgot login?","text":"<ul> <li>Goal 0: Recuperar login</li> <li>Goal 1: Acessar p\u00e1gina Forgot login?</li> <li>Regra de sele\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio esqueceu seus dados de login e n\u00e3o consegue entrar no sistema</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a aba Forgot login?</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar na aba para abri-la</li> <li>Goal 2: Receber ajuda para recuperar username</li> <li>Regra de sele\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio n\u00e3o lembra o seu username</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click na checkbox Lost Username</li> <li>Operador 3: Data Input</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a checkbox Lost Username</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar no campo para selecion\u00e1-lo</li> <li>M\u00e9todo 3: Click na caixa de texto para digitar e-mail</li> <li>M\u00e9todo 4: Digitar e-mail</li> <li>M\u00e9todo 5: Click no bot\u00e3o Send Username/Password<ul> <li>Goal 2.1: Receber ajuda para recuperar password</li> <li>Regra de sele\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio n\u00e3o lembra o seu password</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click na checkbox Lost Password</li> <li>Operador 3: Data Input</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a checkbox Lost Password</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar no campo para selecion\u00e1-lo</li> <li>M\u00e9todo 3: Click na caixa de texto para digitar e-mail</li> <li>M\u00e9todo 4: Digitar e-mail</li> <li>M\u00e9todo 5: Click na caixa de texto para digitar username</li> <li>M\u00e9todo 6: Digitar username</li> <li>M\u00e9todo 7: Click no bot\u00e3o Send Username/Password</li> <li>Goal 2.2: Receber ajuda para recuperar password e username</li> <li>Regra de sele\u00e7\u00e3o: Usu\u00e1rio n\u00e3o lembra o seu username e password</li> <li>Operador 1: Hoaming</li> <li>Operador 2: Click na checkbox Lost Password</li> <li>Operador 3: Click na checkbox Lost Username</li> <li>Operador 4: Data Input</li> <li>M\u00e9todo 1: Mover o cursor do mouse para a checkbox Lost Password</li> <li>M\u00e9todo 2: Clicar no campo para selecion\u00e1-lo</li> <li>M\u00e9todo 3: Mover o cursor do mouse para a checkbox Lost Username</li> <li>M\u00e9todo 4: Clicar no campo para selecion\u00e1-lo</li> <li>M\u00e9todo 5: Click na caixa de texto para digitar e-mail</li> <li>M\u00e9todo 6: Digitar e-mail</li> <li>M\u00e9todo 7: Click na caixa de texto para digitar username</li> <li>M\u00e9todo 8: Digitar username</li> <li>M\u00e9todo 9: Click no bot\u00e3o Send Username/Password</li> </ul> </li> </ul> <p>Fonte: Kallyne Macedo </p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> <li>Princ\u00edpios Geral Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/.</li> </ol>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/GOMS/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 01/10/2023 Introdu\u00e7\u00e3o a An\u00e1lise de Tarefas Suzane Duarte, Pablo Guilherme Kallyne Macedo 1.1 16/10/2023 Adicionando an\u00e1lise de tarefa Procurar um problema Suzane Duarte, Pablo Guilherme Kallyne Macedo 1.2 16/10/2023 Adicionando an\u00e1lise de tarefa Visualizar minhas submiss\u00f5es Pablo Guilherme, Henrique Torres Suzane Duarte 1.3 16/10/2023 Adicionando an\u00e1lise de tarefa acessar Contest System Pablo Guilherme, Ester Lino Suzane Duarte 1.4 16/10/2023 Adicionando an\u00e1lise de tarefa acessar Contest System Pablo Guilherme, Luana Torres Suzane Duarte 1.5 16/10/2023 Adicionando an\u00e1lise tarefa Recupera\u00e7\u00e3o de login (Forgot login?) Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.6 23/10/2023 Corre\u00e7\u00f5es textuais Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/","title":"HTA (An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas)","text":""},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A an\u00e1lise de tarefas tem como finalidade proporcionar uma compreens\u00e3o abrangente das atividades dos usu\u00e1rios, incluindo como as executam e os motivos por tr\u00e1s de suas a\u00e7\u00f5es. Nesse contexto, o trabalho \u00e9 delineado em rela\u00e7\u00e3o aos objetivos que os usu\u00e1rios buscam alcan\u00e7ar, seja por vontade pr\u00f3pria ou por necessidade.</p> <p>Dessa forma, para realizar a an\u00e1lise de tarefas deste projeto foram escolhidos dois m\u00e9todos, sendo eles:</p> <ul> <li> <p>Hierarchical Task Analysis (HTA);</p> </li> <li> <p>Goals, Operators, Methods and Selection Rules (GOMS);</p> </li> </ul>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#analise-hierarquica-de-tarefas","title":"An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas","text":"<p>A an\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas (HTA - Hierarchical Task Analysis) visa compreender as compet\u00eancias e habilidades necess\u00e1rias para a execu\u00e7\u00e3o de tarefas complexas e n\u00e3o rotineiras, ao mesmo tempo que auxilia na detec\u00e7\u00e3o de problemas de desempenho. Ela facilita a conex\u00e3o entre as a\u00e7\u00f5es das pessoas (ou o que \u00e9 recomendado que fa\u00e7am), os motivos por tr\u00e1s dessas a\u00e7\u00f5es e as potenciais consequ\u00eancias de um desempenho inadequado.</p> <p>Nessa t\u00e9cnica, \u00e9 necess\u00e1rio identificar tarefas e objetivos. As tarefas referem-se a qualquer parte do trabalho que precisa ser realizado, enquanto o objetivo \u00e9 um estado final espec\u00edfico definido por eventos ou valores observ\u00e1veis em uma ou mais vari\u00e1veis que atuam como crit\u00e9rio de alcance do objetivo. Isto \u00e9, utiliza-se como base as tarefas a serem realizadas a fim de atingir um objetivo do usu\u00e1rio.</p> <p>A listagem dessas tarefas precisa ser realizada com base nas propostas de nota\u00e7\u00e3o textual e gr\u00e1fica, conforme demonstrado na figura a seguir:</p> <p>Figura 1 - Exemplo de modelo HTA  Fonte: adaptado de Barbosa &amp; da Silva (2010)</p> <p>Essa nota\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de apresentar os objetivos tamb\u00e9m representa o conceito de opera\u00e7\u00e3o, que \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es de entradas e sa\u00eddas.</p> <p>Abaixo \u00e9 poss\u00edvel conferir as principais tarefas que um usu\u00e1rio procura utilizar atrav\u00e9s do Online Judge.</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#submeter-problema-quick-submit","title":"Submeter problema (Quick Submit)","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio possui o objetivo de submeter a solu\u00e7\u00e3o de um determinado problema proposto. A Figura 2 apresenta o diagrama HTA relativa a essa tarefa, e a Tabela 1 representa o mesmo HTA em formato de tabela.</p> <p>Figura 2 - Diagrama HTA para submiss\u00e3o de problemas.</p> <p></p> <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme</p> <p>Tabela 1 - HTA de submiss\u00e3o de problemas. Objetivo/Tarefa Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0. Submeter problema 1. Registrar uma conta Input: dados para o cadastro  Feedback: usu\u00e1rio visualiza mensagem para confirmar e-mail.  Plano: confirmar conta e depois fazer login 1.1 Confirmar E-mail Feedback: ap\u00f3s confirmar o e-mail, o usu\u00e1rio \u00e9 liberado para realizar login 1.2 Realizar login Input: dados de login Feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina \"Home\" Plano: abrir p\u00e1gina de submiss\u00e3o em \"Quick Submit\" 2. Acessar \u00e1rea de submiss\u00e3o Plano: submeter a solu\u00e7\u00e3o do problema 1.2 Identificar o problema Input: inserir ID do problema, linguagem utilizada e o referido c\u00f3digo do problema Feedback: a p\u00e1gina \u00e9 atualizada e o usu\u00e1rio recebe uma mensagem de submiss\u00e3o enviada Plano: submeter a solu\u00e7\u00e3o do problema escolhido <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#procurar-um-problema","title":"Procurar um problema","text":"<p>Nesta tarefa, o objetivo do usu\u00e1rio \u00e9 buscar um novo problema para solucionar dentro do site. A Figura 3 apresenta o diagrama HTA relativa a essa tarefa, e a Tabela 2 representa o mesmo HTA em formato de tabela.</p> <p>Figura 3 - Diagrama HTA para procurar problemas. <p></p> <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme</p> <p>Tabela 2 - HTA de procurar um problema. Objetivo/Tarefa Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0. Procurar problemas no Online Judge Input: click do usu\u00e1rio na aba \"Browse Problems\"  Plano: procurar um problema para resolver Feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina com uma lista de pastas de problemas 1. Acessar pasta de problemas dispon\u00edveis Input: click do usu\u00e1rio na pasta escolhida Feedback: usu\u00e1rio redirecionado para uma p\u00e1gina contendo uma lista de pastas de problemas Plano: escolher uma das pastas de problemas dispon\u00edveis 1.1 Escolher o volume do problema Input: click do usu\u00e1rio no volume escolhido FeedBack: Usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina seguinte contendo os problemas de fato  Plano: visualizar um dos problemas desse determinado volume 1.2 Escolher o problema a ser resolvido Input: click do usu\u00e1rio no problema FeedBack: Usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina seguinte contendo a descri\u00e7\u00e3o do problema  Plano: ler todas as demais informa\u00e7\u00f5es do problema 2. Obter informa\u00e7\u00f5es do problema escolhido Plano: atrav\u00e9s do PDF disponibilizado obter todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para uma poss\u00edvel submiss\u00e3o <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#contatar-colaboradores","title":"Contatar Colaboradores","text":"<p>Nesta tarefa o usuario tem o objetivo de contatar, colaboradores do site, seja sobre o resultado de submiss\u00f5es, ou para relatar algum problema, ou dar alguma sugest\u00e3o, a figura 4 apresenta o diagrama HTA relativo a essa funcionalidade e a tabela 3 a mesma em forma de tabela</p> <p>Figura 4 - Diagrama HTA para contato com colaboradores. <p></p> <p>Fonte: Eric Camargo</p> <p>Tabela 3 - HTA de contato com colaboradores. Objetivo/Tarefa Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0. Enviar mensagem para colaborador Input: click do usu\u00e1rio na aba \"Contact us\"  1. Inserir nome Input: nome  Feedback: usu\u00e1rio \u00e9 direcionado para o campo seguinte 2 Inserir E-mail do colaborador desajado Input: email do colaborador Feedback: ap\u00f3s inserir o e-mail, o usu\u00e1rio \u00e9 liberado para escrever a mensagem 3 Escrever a Mensagem Input: texto da mensagem Feedback: usu\u00e1rio passa a ser capaz de enviar a mensagem 4. Enviar Input: enviar Feedback: usu\u00e1rio recebe mensagem de sucesso na opera\u00e7\u00e3o <p>Fonte: Eric Camargo</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#editar-conta","title":"Editar Conta","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo editar sua conta de usu\u00e1rio. A Figura 4 apresenta o diagrama HTA relativa a essa tarefa, e a Tabela 3 representa o mesmo HTA em formato de tabela.</p> <p>Figura 5 - Diagrama HTA para edi\u00e7\u00e3o de conta. <p></p> <p>Fonte: Luana Torres, Ester Lino</p> <p></p> <p>Tabela 4 - HTA de edi\u00e7\u00e3o de conta. Objetivo/Tarefa Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0. Editar Conta Plano: Editar meu usu\u00e1rio 1. Atualizar imagem Plano: atualizar foto de perfil 1.1. Editar Detalhes Plano: atualizar foto de perfil 1.1.1. Imagem Plano: atualizar foto de perfil 1.1.1.1. N\u00e3o mudar imagem Input: update ou cancelar. Feedback: usu\u00e1rio n\u00e3o visualiza nenhuma altera\u00e7\u00e3o.  1.1.1.2. Carregar imagem Input: imagem como foto de perfil.  Feedback: usu\u00e1rio visualiza imagem em seu perfil.  1.1.1.3. Selecionar Imagem da Galeria Input: click do usu\u00e1rio na biblioteca de imagens.  Feedback: usu\u00e1rio visualiza imagem escolhida da biblioteca em seu perfil.  1.1.2. Contato Plano: atualizar detalhes de usu\u00e1rio. 1.1.2.1. Alterar detalhes do perfil Input: Dados de usu\u00e1rio que deseja ser modificado.  Feedback: usu\u00e1rio visualiza dados alterados.  1.1.3. Adicionar Coordenadas Geogr\u00e1ficas Input: Dados de latitude e longitude.  Feedback: usu\u00e1rio visualiza dados alterados.  2. Atualizar Perfil Plano: atualizar detalhes de usu\u00e1rio. <p>Fonte: Luana Torres, Ester Lino</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#visualizar-minhas-submissoes","title":"Visualizar minhas submiss\u00f5es","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo verificar as proprias subimiss\u00f5es de c\u00f3digos. A Figura 6 apresenta o diagrama HTA relativa a essa tarefa, e a Tabela 5 representa o mesmo HTA em formato de tabela.</p> <p>Figura 6 - Diagrama HTA para visualiza\u00e7\u00e3o de submiss\u00f5es. <p></p> <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme, Henrique Torres</p> <p>Tabela 5 - HTA de visualiza\u00e7\u00e3o de submiss\u00f5es. Objetivo/Tarefa Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0. Visulizar minhas submiss\u00f5es Plano: Visualizar minhas submiss\u00f5es no site 1.1 Realizar login Input: dados de login Feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina \"Home\" Plano: abrir p\u00e1gina \"My submissions\" 2. Acessar \u00e1rea de minhas submiss\u00f5es Input: click do usu\u00e1rio na aba \"My submissions\" FeedBack: Usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina \"My submissions\" <p></p> <p>Fonte: Suzane Duarte, Pablo Guilherme, Henrique Torres</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#acessar-o-contest-system","title":"Acessar o Contest System","text":"<p>Nesta tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo de visualizar as competi\u00e7\u00f5es/concursos que est\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o, os pr\u00f3ximos e os que j\u00e1 ocorreram. O diagrama HTA referente \u00e0 essa tarefa est\u00e1 apresentado na Figura 7 e a Tabela 6 representa o mesmo HTA em formato de tabela.</p> <p>Figura 7 - Diagrama HTA para visualiza\u00e7\u00e3o do Contest System. <p></p> <p>Fonte: Ester Lino, Luana Torres</p> <p>Tabela 6 - HTA de visualiza\u00e7\u00e3o do Contest System. Objetivo/Tarefa Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0. Acessar o Contest System Input: click do usu\u00e1rio na aba \"Contests\". 1. Acessar a aba \"Contests Input: click do usu\u00e1rio em uma das quatro op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina escolhida. 2. Running contest Input: click do usu\u00e1rio na aba \"Running contests\".FeedBack: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina desejada. 2.1 Visualizar concursos em execu\u00e7\u00e3o Plano: ter acesso a todos os concursos em andamento. 2.2 Resolver os problemas propostos Input: click do usu\u00e1rio no concurso que est\u00e1 inscrito. FeedBack: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina com os problemas do concurso Plano: realizar os exerc\u00edcios do concurso. 3. Coming contests Input: click do usu\u00e1rio na aba \"Coming contests\"  FeedBack: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina desejada. 3.1. Visualizar concursos futuros Plano: ter acesso a todos os concursos futuros. 3.2 Se increver em um concurso Input: click do usu\u00e1rio no concurso que ele deseja se increver. Feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina de incri\u00e7\u00e3o. 4. Past contests Input: click do usu\u00e1rio na aba \"Past contests\"  FeedBack: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina desejada. 4.1. Visualizar concursos passados Plano: ter acesso a todos os concursos passados. 4.2 Acessar \u00e1rea de detalhes sobre o concurso. Input: click do usu\u00e1rio no concurso que ele deseja se visualizar. Feedback: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina de visualiza\u00e7\u00e3o dos detalhes do concurso. 5. Contest ranking Input: click do usu\u00e1rio na aba \"Contest ranking\"  FeedBack: usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina desejada. 5.1. Acessar \u00e1rea com o ranking dos participantes Plano: ter acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es dos participantes do\u00a0s\u00a0concursos.\u00a0 <p></p> <p>Fonte: Ester Lino, Luana Torres</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#acessar-o-forgot-login-recuperacao-de-login","title":"Acessar o \"Forgot Login?\" - Recupera\u00e7\u00e3o de login","text":"<p>Nessa tarefa, o usu\u00e1rio tem como objetivo recuperar a senha ou o nome de usu\u00e1rio esquecido, para que possa acessar o sistema. A Figura 8 apresenta o diagrama HTA relativa a essa tarefa, e a Tabela 7 representa o mesmo HTA em formato de tabela.</p> <p>Figura 8 - Diagrama HTA para visualiza\u00e7\u00e3o do sistema \"Forgot login?\". <p></p> <p>Fonte: Kallyne Macedo</p> <p> Tabela 7 - HTA de recupera\u00e7\u00e3o de login. Objetivo/Tarefa Descri\u00e7\u00e3o, Recomenda\u00e7\u00f5es e Problemas 0. Recuperar login 1. Acessar p\u00e1gina \"Forgot login?\" Input : click do usu\u00e1rio na aba \"Forgot login?\"  Plano : Encontrar p\u00e1gina para recupera\u00e7\u00e3o de senha. Feedback : usu\u00e1rio redirecionado para a p\u00e1gina de recupera\u00e7\u00e3o de login. 1.1 Recuperar Username Input: click do usu\u00e1rio na checkbox Lost Username Plano: Solicitar recupera\u00e7\u00e3o de username por email Feedback: Aparecer campo de preenchimento de e - mail 1.1.1 Informar E - mail Input: click do usu\u00e1rio para digitar e - mail  Plano: Enviar e - mail para recuperar username Feedback: E - mail enviado com sucesso 1.2 Recuperar Password Input: click do usu\u00e1rio na checkbox Lost Password Plano: Solicitar recupera\u00e7\u00e3o de senha por email Feedback : Aparecer campo de preenchimento de e - mail e username 1.2.1 Informar Username e E - mail Input : click do usu\u00e1rio para digitar username e - mail Plano: Enviar e - mail para recuperar username e password Feedback: E - mail enviado com sucesso 1.3 Recuperar Username e Password Input: click do usu\u00e1rio na checkbox Lost Password e Lost Username Plano: Solicitar recupera\u00e7\u00e3o de username e senha por email Feedback: Aparecer campo de preenchimento de e - mail 2. Solicitar recupera\u00e7\u00e3o de login Input: click do usu\u00e1rio no bot\u00e3o Send Username/Password  Plano:  envio das informa\u00e7\u00f5es de login por e-mail  Feedback: envio realizado com sucesso. <p>  Fonte:  Kallyne Macedo</p>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"segunda-entrega/analise-tarefas/HTA/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 01/10/2023 Introdu\u00e7\u00e3o a An\u00e1lise de Tarefas Suzane Duarte, Pablo Guilherme Kallyne Macedo 1.1 16/10/2023 Adicionando an\u00e1lise de tarefa Visualizar minhas submiss\u00f5es Suzane Duarte, Henrique Torres Pablo Guilherme 1.2 16/10/2023 Adicionando an\u00e1lise de tarefa acessar Contest System e editar perfil Ester Lino,Luana Torres Suzane Duarte 1.3 16/10/2023 Adicionando an\u00e1lise de tarefa acessar Forgot Login? e corre\u00e7\u00e3o de formas Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"terceira-entrega/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 03","text":"<p>Nessa p\u00e1gina consta o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado entregue na Etapa 03 do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador pelo grupo 07, avaliador do site OnlineJudge.</p>"},{"location":"terceira-entrega/apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o apr. 03 Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"terceira-entrega/caracteristicas-plataforma/","title":"Caracter\u00edsticas Gerais","text":""},{"location":"terceira-entrega/caracteristicas-plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Segundo o Ciclo de Vida Mayhew, a primeira etapa do ciclo de desenvolvimento engloba a an\u00e1lise de requisitos. Analisar as caracter\u00edsticas da plataforma, suas limita\u00e7\u00f5es e suas possibilidades representa uma das atividades que devem ser realizadas dentro dessa etapa. O objetivo desse artefato \u00e9 compreender melhor como o site Online Judge funciona, se ele atende \u00e0s necessidades do usu\u00e1rio e, assim, poder definir melhorias ao site.</p>"},{"location":"terceira-entrega/caracteristicas-plataforma/#caracteristicas-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas da Plataforma","text":"<p>O Online Judge \u00e9 uma plataforma web que permite ao usu\u00e1rio praticar programa\u00e7\u00e3o, atr\u00e1ves da realiza\u00e7\u00e3o de exerc\u00edcios em diferentes graus de dificuldade. O site ainda permite a submiss\u00e3o de c\u00f3digos em diferentes linguagens de programa\u00e7\u00e3o e promove diversas competi\u00e7\u00f5es, permitindo que as habilidades do usu\u00e1rio possam ser testadas.</p> <p>O site Online Judge pode ser acessado em qualquer navegador de internet, como o Google Chrome, o Microsoft Edge, o Opera, entre outros, contato que o dispositivo utilizado tenha acesso \u00e0 internet. Al\u00e9m disso, o usu\u00e1rio consegue acessar o site pelo smartphone e, nesse caso, \u00e9 poss\u00edvel perceber que o site possui um design responsivo para diferentes tamanhos de telas. No entanto, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel submeter c\u00f3digos pelo celular, j\u00e1 que eles precisam ser compilados antes de serem submetidos.</p>"},{"location":"terceira-entrega/caracteristicas-plataforma/#possibilidades-da-plataforma","title":"Possibilidades da Plataforma","text":"<p>Dentre as funcionalidades do Online Judge, pode-se citar:</p> <ul> <li>Cadastro e login;</li> <li>Recuperar\u00e7\u00e3o de senha;</li> <li>Edi\u00e7\u00e3o de perfil;</li> <li>Central de contato com os respos\u00e1veis pela p\u00e1gina;</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de problemas;</li> <li>Baixar os problemas em PDF;</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o das submiss\u00f5es feitas pelo usu\u00e1rio;</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o das estat\u00edsticas do usu\u00e1rio;</li> <li>Submiss\u00e3o de c\u00f3digos em diferentes linguagens de programa\u00e7\u00e3o;</li> <li>Sistema de competi\u00e7\u00f5es/concursos;</li> <li>Ranking das pontua\u00e7\u00f5es alcan\u00e7adas pelos participantes das competi\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"terceira-entrega/caracteristicas-plataforma/#limitacoes-da-plataforma","title":"Limita\u00e7\u00f5es da Plataforma","text":"<ul> <li>S\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel utilizar o sistema se tiver acesso \u00e0 internet;</li> <li>O site \u00e9 polu\u00eddo visualmente;</li> <li>Tanto a edi\u00e7\u00e3o de imagem quanto a de informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio s\u00e3o encaminhadas para a mesma p\u00e1gina;</li> <li>O site n\u00e3o tem acessibilidade;</li> <li>Os \u00edcones dos campos da tela de registro s\u00e3o confusos;</li> <li>Na tela de cadastro nem todo campo \u00e9 obrigat\u00f3rio, apesar de n\u00e3o estar expl\u00edcito ao usu\u00e1rio;</li> <li>Algumas p\u00e1ginas n\u00e3o possuem redirecionamento.</li> </ul>"},{"location":"terceira-entrega/caracteristicas-plataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e texto de Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma. Ester Lino, Luana Torres Suzane Duarte"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/","title":"Guia de Estilo","text":""},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Guia de Estilo foi concebido de maneira a ser um guia de refer\u00eancia sobre a sele\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de objetos de intera\u00e7\u00e3o. Sendo assim, ele funciona como um registro das principais decis\u00f5es de design, de forma que elas possam ser prontamente acessadas e aplicadas em discuss\u00f5es sobre poss\u00edveis expans\u00f5es ou futuras vers\u00f5es do produto.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#11-objetivo-organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","title":"1.1 Objetivo, Organiza\u00e7\u00e3o e Conte\u00fado do guia de estilo","text":""},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#111-objetivo-do-guia-de-estilo","title":"1.1.1 OBJETIVO DO GUIA DE ESTILO","text":"<p>Este documento tem como finalidade a an\u00e1lise do estado pr\u00e9-interven\u00e7\u00e3o do design da interface do Online Judge. Ap\u00f3s a compreens\u00e3o dos princ\u00edpios fundamentais que regem essa interface, o documento pretende servir como uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe de design e a equipe de desenvolvimento do produto final. Por fim, ele tamb\u00e9m \u00e9 utilizado na implementa\u00e7\u00e3o de fases intermedi\u00e1rias, como por exmeplo a prototipa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#112-organizacao-do-guia-de-estilo","title":"1.1.2 ORGANIZA\u00c7\u00c3O DO GUIA DE ESTILO","text":"<p>A organiza\u00e7\u00e3o desse guia de estilo seguir\u00e1 a proposta estabelecida por Marcus\u00b9 e Mayhew\u00b2, a qual pode ser encontrada em Barbosa\u00b3. Sendo ela:</p> <ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o</li> <li>Resultados de an\u00e1lise</li> <li>Elementos de interface</li> <li>Elementos de intera\u00e7\u00e3o</li> <li>Elementos de a\u00e7\u00e3o</li> <li>Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es</li> <li>Propostas de Interven\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#113-publico-alvo-do-guia-de-estilo","title":"1.1.3 P\u00daBLICO-ALVO DO GUIA DE ESTILO","text":"<p>Este guia de estilo foi criado a priori com o prop\u00f3sito de atender \u00e0s necessidades de dois grupos principais: os estudantes da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador envolvidos no projeto do Online Judge, e tamb\u00e9m a equipe de design do Online Judge que por ventura possam ter interesse no artefato.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#114-como-utilizar-o-guia-de-estilo","title":"1.1.4 COMO UTILIZAR O GUIA DE ESTILO","text":"<p>Este guia de estilo se apresenta como um registro das principais decis\u00f5es de design tomadas, de forma que elas n\u00e3o se percam, isto \u00e9, sejam efetivamente incorporadas no produto final. \u00c9 importante que as decis\u00f5es de design possam ser facilmente consultadas e reutilizadas nas discuss\u00f5es sobre extens\u00f5es ou vers\u00f5es futuras do produto. Deste modo, este documento reune os princ\u00edpios e as diretrizes adotados pelo site Online Judge.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#115-como-manter-o-guia-de-estilo","title":"1.1.5 COMO MANTER O GUIA DE ESTILO","text":"<p>O guia de estilo \u00e9 um artefato em constante evolu\u00e7\u00e3o, a qual demanda uma manuten\u00e7\u00e3o regular para assegurar sua pertin\u00eancia e efic\u00e1cia cont\u00ednuas. \u00c9 essencial manter o guia atualizado e alinhado com o progresso do projeto, bem como com novas descobertas e entendimentos adquiridos ao longo do desenvolvimento e das intera\u00e7\u00f5es com os usu\u00e1rios. Sendo assim, para garantir o que foi dito anteriormente, adotaremos pr\u00e1ticas como atualiza\u00e7\u00f5es regulares, utiliza\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas de versionamento e controle de altera\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#2-resultados-da-analise-e-metodologia-utilizada","title":"2. Resultados da An\u00e1lise e Metodologia utilizada","text":""},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#21-descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","title":"2.1 DESCRI\u00c7\u00c3O DO AMBIENTE DE TRABALHO DO USU\u00c1RIO","text":"<p>A plataforma Online Judge \u00e9 utilizada principalmente atrav\u00e9s de computadores. Isso porque, para realizar a submiss\u00e3o dos problemas \u00e9 necess\u00e1rio que o c\u00f3digo tenha passado pelo processo de compila\u00e7\u00e3o, ao qual infere-se que geralmente n\u00e3o \u00e9 efetuado por dispositivos m\u00f3veis. Dessa maneira, apesar dos usu\u00e1rios conseguirem acessar o site atrav\u00e9s do celular, \u00e9 crucial dar destaque \u00e0s particularidades dos dispositivos web durante o processo de design e desenvolvimento da interface do sistema. De forma a assegurar que ela proporcione uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio satisfat\u00f3ria e eficaz para aqueles que acessam a plataforma, envolvendo desde a adapta\u00e7\u00e3o de uma interface minimalista para diferentes tamanhos de tela, at\u00e9 a sele\u00e7\u00e3o de elementos visuais adequados.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#3-elementos-de-interface","title":"3. Elementos de interface","text":""},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#31-disposicao-espacial-e-grid","title":"3.1 DISPOSI\u00c7\u00c3O ESPACIAL E GRID","text":"<p>O estilo de layout do Online Judge leva em considera\u00e7\u00e3o uma divis\u00e3o em sess\u00f5es, aos quais est\u00e3o centralizados. A seguir, na Figura 1 \u00e9 poss\u00edvel visualizar a disposi\u00e7\u00e3o dos elementos da p\u00e1gina principal do sistema.</p> <p>Figura 1: Disposi\u00e7\u00e3o dos elementos da p\u00e1gina inicial (Fonte: Suzane Duarte) </p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#32-janelas","title":"3.2 JANELAS","text":"<p>O site oferece in\u00fameras janelas de navega\u00e7\u00e3o ao usu\u00e1rio, por\u00e9m, pode-se destacar as principais, como a p\u00e1gina inicial, a p\u00e1gina de submiss\u00e3o de problemas e tamb\u00e9m a p\u00e1gina para procurar novos problemas. As p\u00e1ginas citadas podem ser visualizadas a seguir respectivamente na Figura 2, Figura 3 e Figura 4.</p> <p>Figura 2: Janela inicial (Fonte: Online Judge, 2023) </p> <p>Figura 3: Janela de submiss\u00e3o de problemas (Fonte: Online Judge, 2023) </p> <p>Figura 4: Janela para procurar problemas (Fonte: Online Judge, 2023) </p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#33-tipografia","title":"3.3 TIPOGRAFIA","text":"<p>A fonte predominante no OnlineJudge \u00e9 a Verdana. No entanto, muitos editores de sites desaconselham seu uso pois o tamanho da fonte pode n\u00e3o se alinhar bem com outras fontes usadas no site, o que ocorre de fato acontece no caso do OnlineJudge que tamb\u00e9m utiliza outras fontes como Helvetica, Arial, Sans-Serif. Dessa forma, sugerimos a utiliza\u00e7\u00e3o da Helvetica, por sua simplicidade, clareza e legibilidade, o que a torna uma escolha popular para uma variedade de aplica\u00e7\u00f5es, incluindo impress\u00e3o, design de logotipos, design de embalagens e web design.</p> <p>Figura 5: exemplo de diferentes fontes (Fonte: Online Judge, 2023) </p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#34-cores","title":"3.4 CORES","text":"<p>O logo do site est\u00e1 em #0055FE. J\u00e1 entre os t\u00f3picos o site possui diferen\u00e7as de cores entre os t\u00edtulos e subt\u00edtulos, entre os t\u00edtulos h\u00e1 a predomin\u00e2ncia da cor #000066 e nos subt\u00edtulos a cor #660000. Por fim, a maioria dos hyperlinks est\u00e3o em #990000, e a parte de fundo #D3D3D3.</p> <p>Figura 6: Exemplo de cores (Fonte:  Eric Camargo)</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#35-animacoes","title":"3.5 ANIMA\u00c7\u00d5ES","text":"<p>O site n\u00e3o possui nenhum elemento que possui anima\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#4-elementos-de-interacao","title":"4. Elementos de intera\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#41-estilos-de-interacao","title":"4.1 ESTILOS DE INTERA\u00c7\u00c3O","text":"<p>Os usu\u00e1rios interagem com o site ao clicar em hiperlinks ou bot\u00f5es que cont\u00eam elementos de texto. Esses elementos tipogr\u00e1ficos, como palavras ou frases clic\u00e1veis, permitem que os usu\u00e1rios naveguem pelo site, acessem informa\u00e7\u00f5es ou realizem a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ao simplesmente clicar neles. Essas a\u00e7\u00f5es s\u00e3o a maneira principal pela qual os visitantes do site se deslocam e engajam com o conte\u00fado e funcionalidades oferecidos.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#42-selecao-de-um-estilo","title":"4.2 SELE\u00c7\u00c3O DE UM ESTILO","text":"<p>O estilo escolhido foi planejado com o objetivo de tornar a interface do sistema intuitiva e amig\u00e1vel para os usu\u00e1rios, ao mesmo tempo em que garante que as maneiras de interagir com o sistema sejam uniformes e coerentes em toda a plataforma. Isso significa que os usu\u00e1rios podem se sentir \u00e0 vontade ao utilizar o sistema e encontrar\u00e3o uma experi\u00eancia consistente em todas as \u00e1reas.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#43-aceleradores-teclas-de-atalho","title":"4.3 ACELERADORES (teclas de atalho)","text":"<p>O site apresenta duas colunas com a presen\u00e7a de atalhos, a primeira coluna \"Main Menu\" possui tr\u00eas bot\u00f5es, sendo eles: \"Home\" que direciona a pagina inicial, \"Contact Us\" que leva a tela de contato com colaboradores, e \"ICPC Live Archive\" que n\u00e3o funciona como atalho e sim como hyperlink. A outra coluna posicionada logo abaixo da \"Home\" \u00e9 a \"Online Judge\" que possui os bot\u00f5es para os principais caminhos do sistema, porem apenas alguns funcionam como atalhos, outros s\u00e3o hyperlinks, os de atalho s\u00e3o: \"Browse problems\" que serve para ir para a tela de pesquisar por quest\u00f5es. \"Problemsetter's Credits\" que \u00e9 para vizualizar os criadores das quest\u00f5es. \"Site Statistics\" esse atalho abre um outro menu de atalhos logo abaixo o bot\u00e3o principal, todos eles levam a dados do site relacionados as quest\u00f5es e seus autores. \"Contests\" esse atalho tambem disponibiliza um novo menu abaixo da tecla, todas as op\u00e7\u00f5es s\u00e3o relacionadas as quest\u00f5es submetidas pelo usu\u00e1rio. \"Eletronic Board\" essa tecla apresentou \"ERROR 502 Bad Gateway\" e n\u00e3o foi possivel visualizar seu destino. \"Additional Information\" Abre um menu onde pelas op\u00e7\u00f5es \u00e9 possivel visualizar a legenda dos codigos que o sistema retorna para o usuario ap\u00f3s a submiss\u00e3o de quest\u00f5es, e especifica\u00e7\u00f5es de submiss\u00e3o. O site n\u00e3o deixa claro a diferen\u00e7a entre o que s\u00e3o hyperlinks e o que s\u00e3o atalhos.</p> <p>Figura 7: exemplo de atalho (Fonte: Online Judge, 2023)</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#5-elementos-de-acao","title":"5. Elementos de a\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#51-preenchimento-de-campos","title":"5.1 PREENCHIMENTO DE CAMPOS","text":"<p>Os campos presentes no sistema s\u00e3o preencidos manualmente pelo usu\u00e1rio, n\u00e3o possu\u00ed nenhum tipo de preenchimento automatico, \"Login\", \"Senha\" e \"Enter your message\" s\u00e3o exemplos de campos preenchidos por digita\u00e7\u00e3o manual.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#52-selecao","title":"5.2 SELE\u00c7\u00c3O","text":"<p>O site possui alguns elementos de sele\u00e7\u00e3o alguns exemplos s\u00e3o, Problemas: Voc\u00ea pode selecionar problemas espec\u00edficos para resolver a partir de uma lista de problemas dispon\u00edveis.Envio de Solu\u00e7\u00f5es: Ap\u00f3s escolher um problema, voc\u00ea pode enviar uma solu\u00e7\u00e3o para ele. Isso envolve selecionar a linguagem de programa\u00e7\u00e3o que voc\u00ea deseja usar para sua solu\u00e7\u00e3o. Status: Voc\u00ea pode verificar o status de suas submiss\u00f5es, como se sua solu\u00e7\u00e3o foi aceita ou n\u00e3o, ou se houve algum erro. Ranqueamento: O site geralmente fornece informa\u00e7\u00f5es sobre a classifica\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios com base no n\u00famero de problemas resolvidos e outros crit\u00e9rios. Procurar Problemas: H\u00e1 uma op\u00e7\u00e3o de pesquisa que permite procurar problemas com base em palavras-chave ou outros crit\u00e9rios. Perfil de Usu\u00e1rio: Voc\u00ea pode acessar seu perfil de usu\u00e1rio para ver estat\u00edsticas, conquistas e outras informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s suas atividades no site. F\u00f3rum: O site pode incluir um f\u00f3rum onde os usu\u00e1rios podem discutir problemas, compartilhar dicas e tirar d\u00favidas.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#53-ativacao","title":"5.3 ATIVA\u00c7\u00c3O","text":"<p>Gerados por hyperlinks ou bot\u00f5es de a\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#6-vocabulario-e-padroes","title":"6. Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es","text":""},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#61-terminologia","title":"6.1 TERMINOLOGIA","text":"<p>As terminologias encontradas s\u00e3o padr\u00f5es tendo como refer\u00eancia ambientes de programa\u00e7\u00e3o competitiva, como por exemplo. \"Submission\", \"Accepted\", \"Time Limit\", \"Memory Limit\".</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#62-tipos-de-tela","title":"6.2 TIPOS DE TELA","text":"<p>O site possui uma sidebar ao lado esquerdo onde se encontra a logo do OnlineJudge, o espa\u00e7o de login, as duas tabelas de atalho, \"Main Menu\" e \"Online Judge\" que sao fixas e aparecem em todas as telas. Os tipos de tela variam de acordo com as a\u00e7\u00f5es que o usu\u00e1rio, a tela de in\u00edcio possui apenas links que direcionam para livros online, e uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre o site e sobre progrma\u00e7\u00e3o competitiva. J\u00e1 as demais tela se limitam as features de usu\u00e1rio, que possuem apenas a campos de preenchimento, e as de problemas e quest\u00f5es que em sua maioria apresentam tabelas com informa\u00e7\u00f5es sobre os problemas.</p> <p>Figura 8: exemplo de telas (Fonte: Online Judge, 2023) </p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#7-proposta-de-intervencao","title":"7. Proposta de Interven\u00e7\u00e3o","text":"<p>A proposta de interven\u00e7\u00e3o \u00e9 uma estrat\u00e9gia amplamente utilizada no campo do design e da engenharia de software para sugerir melhorias e mudan\u00e7as em um sistema, site ou aplicativo com o objetivo de aprimorar a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Nossa proposta de interven\u00e7\u00e3o para o site do Online Judge visa tornar a plataforma mais acess\u00edvel, intuitiva e eficiente, melhorando assim a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios que a utilizam.</p> <p>Nossa proposta de interven\u00e7\u00e3o visa melhorar a experi\u00eancia geral dos usu\u00e1rios que utilizam o Online Judge, tornando-o mais amig\u00e1vel e eficiente, o que, por sua vez, promove a aprendizagem e o desenvolvimento de habilidades de programa\u00e7\u00e3o de maneira mais eficaz. Essas melhorias t\u00eam o potencial de atrair um p\u00fablico mais amplo e diversificado, tornando a plataforma ainda mais valiosa para a comunidade de programadores.</p> <p>         Figura 9 - Proposta de interven\u00e7\u00e3o.     </p> (Fonte: Suzane Duarte,      Pablo Guilherme,      Henrique Torres)"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. MARCUS, A. Graphic design for electronic documents and user interfaces. Association for Computing Machinery, New York, NY, USA, 1991.</p> <p>2. MAYHEW, D. J. The Usability Engineering Lifecycle: A Practitioner\u2019s Handbook for User Interface Design. Morgan Kaufmann, 1st edition edition, 1999.</p> <p>3. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"terceira-entrega/guia-estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e organiza\u00e7\u00e3o do guia de estilo Suzane Duarte Luana Torres, Eric Camargo 1.1 22/10/2023 Continuidade da p\u00e1gina do guia de estilo Eric Camargo Henrique Torres 1.2 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do figma e adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de Proposta de interven\u00e7\u00e3o Henrique Torres, Suzane Duarte, Pablo Guilherme Eric Camargo"},{"location":"terceira-entrega/metas-usabilidade/","title":"Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"terceira-entrega/metas-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Metas de usabilidade definem quais s\u00e3o os fatores de qualidade de uso que precisam ser priorizados em um projeto. Para isso, \u00e9 preciso entender as necessidades do usu\u00e1rio com o sistema em quest\u00e3o. Essas metas s\u00e3o importantes para o design de sistemas computacionais agrad\u00e1veis, intuitivos e eficientes pela perspectiva dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"terceira-entrega/metas-usabilidade/#as-metas-de-usabilidade","title":"As Metas de Usabilidade","text":"<ul> <li> <p>Efic\u00e1cia:  se refere a quanto um sistema \u00e9 bom em fazer o que se espera dele.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: se refere a maneira como o sistema auxilia os usu\u00e1rios na realiza\u00e7\u00e3o de suas tarefas. O ideal \u00e9 que o usu\u00e1rio atinja o seu objetivo com o menor n\u00famero de passos poss\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a:   se refere ao aspecto de proteger o usu\u00e1rio de condi\u00e7\u00f5es perigosas e situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis, de forma a previnir que o usu\u00e1rio cometa erros graves e fornecer formas de recupera\u00e7\u00e3o quando estes erros ocorrerem. Outra t\u00e9cnica de seguran\u00e7a se d\u00e1 pelo fornecimento de caixas de di\u00e1logo.</p> </li> <li> <p> Utilidade:  refere-se \u00e0 medida na qual o sistema oferece o tipo certo de funcionalidade para aquilo que o usu\u00e1rio precisa.</p> </li> <li> <p>Capacidade de Aprendizagem: refere-se a facilidade do usu\u00e1rio em aprender a usar o sistema. O ideal \u00e9 que o sistema permita que o usu\u00e1rio consiga aprender a utiliz\u00e1-lo rapidamente e de forma competente para realizar as tarefas.</p> </li> <li> <p>Capacidade de Memoriza\u00e7\u00e3o: refere-se a facilidade do usu\u00e1rio de lembrar-se como utilizar um sistema, ap\u00f3s ter aprendido como us\u00e1-lo. O ideal \u00e9 que as opera\u00e7\u00f5es sejam claras, l\u00f3gicas e bem encadeadas para que os usu\u00e1rios sejam relembrados a execut\u00e1-las.</p> </li> </ul>"},{"location":"terceira-entrega/metas-usabilidade/#metas-a-serem-alcancadas","title":"Metas a serem alcan\u00e7adas","text":"<p>Para definir as metas de usabilidade que se deseja alcan\u00e7ar no projeto, foram discutidas as seguintes quest\u00f5es em cada meta:</p> <ul> <li> <p>Efic\u00e1cia: O sistema Online Judge \u00e9 capaz de permitir que o usu\u00e1rio aprenda de forma eficiente, acesse as informa\u00e7\u00f5es que necessita e compreenda o produto que deseja? N\u00e3o, porque a plataforma \u00e9 possui muita informa\u00e7\u00e3o externa (Figura 1), o que pode acarretar na desist\u00eancia do usu\u00e1rio antes de terminar uma tarefa.</p> </li> <li> <p>Efici\u00eancia: Se o usu\u00e1rio tiver apreendido como utilizar o sistema para realizar suas tarefas, ele conseguir\u00e1 manter um alto n\u00edvel de produtividade? N\u00e3o, pois apesar de possuir poucas funcionalidades e ser de f\u00e1cil uso, o excesso de informa\u00e7\u00f5es (Figura 1), como propagandas e pop-ups desnecess\u00e1rios, n\u00e3o incentiva o usu\u00e1rio a continuar usando a plataforma.</p> </li> </ul> <p>Figura 1 - P\u00e1gina inicial do site Onliine Judge <p></p> <p>Fonte: OnlineJudge, 2023. </p> <ul> <li> <p>Seguran\u00e7a: O sistema previne o usu\u00e1rio de cometer erros graves? O sistema permite ao usu\u00e1rio reverter a\u00e7\u00f5es indesejadas? H\u00e1 op\u00e7\u00f5es de confirma\u00e7\u00e3o para evitar que o usu\u00e1rio fa\u00e7a alguma a\u00e7\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o por engano? Sim, um exemplo disto \u00e9 a \u00e1rea do \"Logout\" que avisa ao usu\u00e1rio que ele est\u00e1 saindo da \u00e1rea privada do site.</p> </li> <li> <p>Utilidade: O sistema fornece um conjunto apropriado de fun\u00e7\u00f5es para que o usu\u00e1rio realize todas as tarefas da maneira que deseja? Sim, um exemplo disto \u00e9 a submiss\u00e3o de problemas. O site fornece um PDF com a descri\u00e7\u00e3o da quest\u00e3o, assim como a possibilidade de escolher qual linguagem o usu\u00e1rio deseja usar e fazer a submiss\u00e3o seja colando o c\u00f3digo ou enviando o arquivo.</p> </li> <li> <p>Capacidade de Aprendizagem: Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 para iniciar o uso das tarefas fundamentais do sistema? Qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 aprender o conjunto de opera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realizar um conjunto amplo de tarefas? Incialmente o site aparenta ser complexo pelo design da interface, o que confunde o usu\u00e1rio inexperiente na execu\u00e7\u00e3o de um tarefa, como \u00e9 poss\u00edvel observar na tela de registro(Figura 2).</p> </li> </ul> <p>Figura 2 - Tela de registro do site Online Judge <p></p> <p>Fonte: OnlineJudge, 2023. </p> <ul> <li>Capacidade de Memoriza\u00e7\u00e3o: O sistema Online Judge fornece suporte de interface para auxiliar os usu\u00e1rios a lembrarem como realizar uma tarefa? Sim, as funcionalidades do sistema s\u00e3o simples e s\u00e3o dispostas de forma l\u00f3gica.</li> </ul>"},{"location":"terceira-entrega/metas-usabilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Neste artefato, as metas de usabilidade foram definidas e analisadas dentro do contexto do sistema Online Judge. Atrav\u00e9s das perguntas para cada meta citada, foram avaliadas e definidas as metas a serem alcan\u00e7adas pelo projeto. Assim, as metas de usabilidade mais cr\u00edticas s\u00e3o:</p> <p>Efic\u00e1cia: Desenvolver um design mais agrad\u00e1vel visualmente, a fim de manter o usu\u00e1rio no sistema e uma linguagem mais pr\u00f3xima do usu\u00e1rio. Efici\u00eancia: Retirar as informa\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias que n\u00e3o comp\u00f5em o escopo do sistema. Capacidade de Aprendizagem: Tornar as funcionalidades mais intuitivas.</p>"},{"location":"terceira-entrega/metas-usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARBOSA, Simone; SILVA, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Elsevier Brasil, 2010.&gt;&gt;</li> <li>Metas de Usabilidade Skoob. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Skoob/&gt;. Acesso em 19 de outubro de 2023.</li> </ol>"},{"location":"terceira-entrega/metas-usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e texto Metas de Usabilidade. Luana Torres, Ester Lino Suzane Duarte 1.1 21/10/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e texto Metas de Usabilidade. Luana Torres, Ester Lino Suzane Duarte"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No estudo da Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador, enquanto diretrizes demonstram regras observadas na pr\u00e1tica, princ\u00edpios indicam objetivos de alto n\u00edvel. Os dois conceitos s\u00e3o aplicados para guiar o design conjuntamente com as atividades de an\u00e1lise [1] . Assim, neste artefato (desenvolvido por Kallyne Macedo e Pablo Guilherme), s\u00e3o listados os princ\u00edpios e diretrizes gerais dos quais o projeto se baseia para que seus resultados sejam satisfat\u00f3rios ao usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a visualiza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais a serem considerados e empregues no projeto, as se\u00e7\u00f5es correspondentes a cada t\u00f3pico foram dividas em defini\u00e7\u00e3o, que busca apresentar o conceito e o contexto do princ\u00edpio, e em aplica\u00e7\u00e3o, que observa no OnlineJudge se est\u00e3o presentes ou n\u00e3o os crit\u00e9rios levantados. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-do-usuario","title":"Correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#definicao","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Corresponder \u00e0s expectativas do usu\u00e1rio, para Norman [4], consiste em garantir que o sistema permita que usu\u00e1rio seja capaz de relacionar:</p> <ul> <li>A\u00e7\u00f5es e inten\u00e7\u00f5es poss\u00edveis;</li> <li>A\u00e7\u00f5es e seus efeitos no sistema;</li> <li>Estado real do sistema e o sensorial do usu\u00e1rio;</li> <li>Estado percebido do sistema e as necessidades do usu\u00e1rio. </li> </ul>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#aplicacao","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A plataforma OnlineJudge falha em exibir os crit\u00e9rios de correspond\u00eancia com as expectativas do usu\u00e1rio. Por exemplo, ao longo do site, bot\u00f5es de envio de informa\u00e7\u00e3o, embora funcionais, aparecem em tom de cinza apagado e n\u00e3o demonstram ser clic\u00e1veis, o que induz o usu\u00e1rio a entender que o bot\u00e3o est\u00e1 desativado, como visto na figura abaixo:</p> <p>Figura 1: Bot\u00f5es search, update e cancel apagados. <p> Fonte: OnlineJudge, 2023. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","title":"Simplicidade nas estruturas das tarefas","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#definicao_1","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse princ\u00edpio recomenda a simplifica\u00e7\u00e3o de tarefas complexas de forma a minimizar a demanda por planejamento e pela solu\u00e7\u00e3o de problemas decorrentes, seguindo quatro abordagens [1]: - Garantir que a tarefa permane\u00e7a igual, mas com insumos para sua aprendizagem pelo usu\u00e1rio;  - Uso de tecnologia para manter o usu\u00e1rio como controlador da tarefa; - Automatiza\u00e7\u00e3o da tarefa, de maneira com que continue id\u00eantica; - Modifica\u00e7\u00e3o da natureza da tarefa.</p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#aplicacao_1","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>No site OnlineJudge, o princ\u00edpio da simplicidade \u00e9 atingido parcialmente no menu lateral esquerdo, no qual s\u00e3o notadas abas que redirecionam a p\u00e1ginas centrais da plataforma. Entretanto, na aba \"Contests\", por exemplo, o clique direciona o usu\u00e1rio a uma p\u00e1gina explicativa que n\u00e3o apresenta atalhos para os subt\u00f3picos relacionados; estes aparecem como novidade no menu lateral.</p> <p>Figura 2 - P\u00e1gina Contest <p> Fonte: OnlineJudge, 2023. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#equilibrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","title":"Equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#definicao_2","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O usu\u00e1rio deve sempre estar no controle do sistema para que possa aprender rapidamente, por\u00e9m devem ser aplicadas restri\u00e7\u00f5es para que a rela\u00e7\u00e3o usu\u00e1rio-sistema se mantenha equilibrada e o usu\u00e1rio n\u00e3o se sinta sobrecarregado com op\u00e7\u00f5es. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#aplicacao_2","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>O usu\u00e1rio tem tanto o controle como a liberdade limitados na plataforma. O m\u00f3dulo de acesso r\u00e1pido e informa\u00e7\u00f5es est\u00e1 quebrado, enquanto os menus de visualiza\u00e7\u00e3o dos desafios (\"contests\") apresentam pouca ou nenhuma ferramenta de busca ou filtragem.</p> <p>Figura 3 - P\u00e1gina Past Contests <p> Fonte: OnlineJudge, 2023. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#consistencia-e-padronizacao-promocao-da-eficiencia-do-usuario","title":"Consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o / promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#definicao_3","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme Norman [4], o projeto conceitual do sistema e a interface devem estar coerentes e consistentes entre si para que seja poss\u00edvel ao usu\u00e1rio a aprendizagem. Dessa forma, \u00e9 ressaltada a import\u00e2ncia da padroniza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es, seus resultados, layout dos di\u00e1logos e das visualiza\u00e7\u00f5es de informa\u00e7\u00f5es para que n\u00e3o se gere estranhamento no usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#aplicacao_3","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>H\u00e1, na p\u00e1gina de edi\u00e7\u00e3o de perfil, uma discrep\u00e2ncia com o bot\u00e3o de editar quando comparado com os outros bot\u00f5es j\u00e1 exibidos anteriormente, pois este se mostra em formato moderno e responsivo \u00e0s a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.  No geral, o layout do OnlineJudge se mostra coerente e padronizado.</p> <p>Figura 4 - Bot\u00e3o search e edit <p> Fonte: OnlineJudge, 2023. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#antecipacao-das-necessidades-do-usuario","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#definicao_4","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Quando o usu\u00e1rio for utilizar o sistema, ele deve ter todas as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realizar sua tarefa no momento sem que tenha a necessidade de pedir ao sistema informa\u00e7\u00f5es. A partir disso, o sistema deve tamb\u00e9m antecipar as situa\u00e7\u00f5es com maior probabilidade de ocorrerem para aumentar, por fim, a responsividade do sistema.</p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#aplicacao_4","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>No Online Judge o usu\u00e1rio ao criar uma conta \u00e9 exposto a diversos campos para a cria\u00e7\u00e3o da conta, por\u00e9m grande parte dos campos tem uma sinaliza\u00e7\u00e3o de obrigatoriedade confusa e tamb\u00e9m existem campos como o campo Former UVa ID com uma descri\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria</p> <p>Figura 5 - Aba de cadastro <p></p> <p>Fonte: OnlineJudge, 2023. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","title":"Visibilidade e reconhecimento","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#definicao_5","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes do usu\u00e1rio realizar uma a\u00e7\u00e3o no sistema ele deve ter a vis\u00e3o pr\u00e9via de como esta a\u00e7\u00e3o pode ser realizada a partir de possiveis dicas e informa\u00e7\u00f5es sobre sua tarefa, sendo assim o sistema deve apresentar informa\u00e7\u00f5es ut\u00e9is para o usu\u00e1rio no momento em que ele for realizar sua tarefa facilitando a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema e reduzindo o tempo necess\u00e1rio para a tarefa.</p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#aplicacao_5","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>No online Judge o usu\u00e1rio logo de in\u00edcio \u00e9 bombardeado com informa\u00e7\u00f5es em excesso dispostas de uma maneira que gera uma polui\u00e7\u00e3o visual, a qual pode confundir o usu\u00e1rio como por exemplo a principal funcionalidade do site que deveria ser enviar c\u00f3digos para o julgamento do site \u00e9 apenas um texto pequeno como link no canto esquerdo da p\u00e1gina principal.</p> <p>Figura 6 - P\u00e1gina Home do Online Judge <p></p> <p>Fonte: OnlineJudge, 2023. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","title":"Conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#definicao_6","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para este t\u00f3pico, temos quatro m\u00e1ximas a serem seguidas [6]:</p> <ul> <li>M\u00e1xima da qualidade: n\u00e3o se deve realizar especula\u00e7\u00f5es ou proferir mentiras;</li> <li>M\u00e1xima da quantidade: a quantidade de informa\u00e7\u00e3o deve respeitar um limite imposto pelos objetivos da conversa;</li> <li>M\u00e1xima da rela\u00e7\u00e3o ou relev\u00e2ncia: tudo o que for comunicado deve ter rela\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e relevante ao t\u00f3pico em quest\u00e3o;</li> <li>M\u00e1xima de modo ou clareza: as conversas devem ser precisas e sem excesso.</li> </ul>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#aplicacao_6","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como no t\u00f3pico anterior o Online Judge apresenta logo no in\u00edcio em sua p\u00e1gina principal um execesso de informa\u00e7\u00f5es quebrando a maxima de quantidade, relev\u00e2ncia e clareza. A m\u00e1xima de qualidade \u00e9 respeitada uma vez que n\u00e3o existem informa\u00e7\u00f5es falsas, ja as outras s\u00e3o quebradas gra\u00e7as a quantidade de informa\u00e7\u00f5es, a falta de relev\u00e2ncia na maioria e a clareza do hambiente.</p> <p>Figura 6 - P\u00e1gina Home do Online Judge <p></p> <p>Fonte: OnlineJudge, 2023. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#projeto-para-erros","title":"Projeto para erros","text":""},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#definicao_7","title":"Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste t\u00f3pico \u00e9 necess\u00e1rio considerar que tanto o sistema quanto quem o utiliza pode cometer algum erro duranta a execu\u00e7\u00e3o de alguma tarefa, sendo assim o sistema deve ter medidas para premeditar erros que podem ocorrer e caso o erro ocorra o sistema deve informar ao usu\u00e1rio o que ocorreu e se possivel a revers\u00e3o do erro o sistema deve dar as informa\u00e7\u00f5es corretas para o usu\u00e1rio reverter o erro. Al\u00e9m disto caso o sistema possua a possibilidade de a\u00e7\u00f5es irrevers\u00edveis estas devem necessitar de uma confirma\u00e7\u00e3o persistente do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#aplicacao_7","title":"Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Dentro do Online Judge as funcionalidades de envio de quest\u00f5es funcionam corretamente, por\u00e9m o hambiente possui alguns erros como instabilidade do sistema, links quebrados, p\u00e1ginas vazias e alguns erros na apresenta\u00e7\u00e3o de dados.</p> <p>Figura 7 - Apresenta\u00e7\u00e3o dos Patreons <p></p> <p>Fonte: OnlineJudge, 2023. </p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. 3. COOPER, Alan. The Inmates Are Running the Asylum: Why High Tech Products Drive Us Crazy and How to Restore the Sanity (2nd Edition). Sams Publishing, 1999. 4. NORMAN, Don. The Psychology Of Everyday Things. Basic Books, New York, illustrated edition, 1988. 5. Princ\u00edpios Geral Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em 20 de outubro de 2023. 6. REEVES, Byron e NASS, Clifford. The Media Equation: How People Treat Computers, Television, and New Media Like Real People and Places. Cambridge University Press/CSLI, Stanford, Calif, new edition, 1996.</p>"},{"location":"terceira-entrega/principios-gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 21/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina da p\u00e1gina princ\u00edpios gerais Pablo Guilherme Kallyne Macedo 1.1 22/10/2023 Princ\u00edpios de correspond\u00eancia, simplicidade, equil\u00edbrio e consist\u00eancia; Ajustes gerais Kallyne Macedo Ester Lino 1.2 23/10/2023 Princ\u00edpios de Antecipa\u00e7\u00e3o, Visibilidade, Conteudo e Projeto para erros Pablo Guilherme Kallyne Macedo"},{"location":"verificacao/grupo_7/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina consta o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado entregue relativo a verifica\u00e7\u00e3o realizada pelo grupo 07, para os artefatos feitos tamb\u00e9m pelo grupo 7.</p> <p>O v\u00eddeo tamb\u00e9m pode ser encontrado atrav\u00e9s do link disponibilizado a seguir: grava\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo Suzane Duarte Kallyne Macedo"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos do projeto do grupo 7","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O planejamento dessa verifica\u00e7\u00e3o tem a finalidade de estruturar previamente um modelo de documento que descreve os resultados e conclus\u00f5es dessa avalia\u00e7\u00e3o, garantindo que todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes sejam abordadas de maneira clara e ordenada, de forma a facilitar a compreens\u00e3o dos dados coletados e do resultado da avalia\u00e7\u00e3o tanto para pr\u00f3prios membros do grupo quanto para membros externos que desejem avaliar a verifica\u00e7\u00e3o. Portanto, ao realizar uma an\u00e1lise detalhada de cada artefato produzidos ao longo do projeto, as altera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias poder\u00e3o ser feitas de forma padronizada entre todos os membros.</p> <p>Dessa forma, com o objetivo de organizar e padronizar todas as verifica\u00e7\u00f5es, este artefato ir\u00e1 seguir os seguintes t\u00f3picos:</p> <ul> <li>Introdu\u00e7\u00e3o</li> <li>Metodologia</li> <li>Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato</li> <li>Checklists</li> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</li> <li>V\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual</li> <li>Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias</li> <li>V\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva \u00b9 que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#modelo-de-documento-de-verificacao","title":"Modelo de documento de Verifica\u00e7\u00e3o:","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#introducao_1","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato (nome do artefato), produzido por Link do GitHub da pessoa que produziu o artefato no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#metodologia_1","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>(Integrante 01): Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>(Integrante 02 e 03): Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>(Integrante 03): Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Github do Integrante 02 e 03 Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 10:50 11:00 26/11/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>Inserir tabelas dos checklists gerais e espec\u00edficos de cada artefato</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube entre a dupla (Integrante 02 e 03).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube do avaliador principal (Integrante 03).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube com um v\u00eddeo apresentando todos os problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube da pessoa que fez o artefato (Integrante 1) mostrando as altera\u00e7\u00f5es que ela realizou a partir dos problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhorias apontados pela dupla (Integrante 02 e 03).</p> <p>OBS: Apenas um dos integrantes da dupla precisa estar presente, de prefer\u00eancia que seja o avaliador principal (Integrante 03).</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/planejamento-verificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 21/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de toda a p\u00e1gina Suzane Duarte Ester Lino"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cronograma das Atividades, produzido por Luana Torres e Kallyne Macedo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Kallyne Macedo: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Ester Lino: Avaliador principal</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 15:10 15:15 04/12/2023 Microsoft Teams Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 15:20 15:25 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Cronograma das Atividades.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Cronograma.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As tarefas do cronograma foram distribu\u00eddas entre todos os integrantes? SIM 2 O cronograma executado \u00e9 alterado de acordo com a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM 3 Existem atividades redundantes dentro do cronograma? N\u00c3O 4 O artefato estabelece rela\u00e7\u00e3o planejado x executado? SIM 5 As datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino das tarefas est\u00e3o claramente definidas no cronograma? SIM 6 H\u00e1 uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e realista de execu\u00e7\u00e3o das tarefas no cronograma? SIM 7 Os respons\u00e1veis por cada tarefa est\u00e3o claramente indicados no cronograma? SIM <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a inspe\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino Henrique Torres 1.1 04/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o individual Ester Lino Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Ferramentas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Ferramentas do Projeto, produzido por Suzane Duarte no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Suzane Duarte: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</li> <li>Ester Lino e  Kallyne Macedo: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</li> <li>Ester Lino: Avaliador principal</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino e  Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 15:30 15:35 04/12/2023 Microsoft Teams Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 15:50 16:00 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM \"Ferramentas\" com erro de ortografia no texto <p>Fonte: Ester Lino e Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Ferramentas do Projeto.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para as Ferramentas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As ferramentas utilizadas est\u00e3o presentes na bibliografia? SIM 2 As ferramentas utilizadas possuem devida descri\u00e7\u00e3o? SIM 3 Est\u00e1 explicito o uso daquela ferramenta dentro do projeto? SIM 4 Todas as ferramentas utilizadas no projeto est\u00e3o presentes no artefato? N\u00c3O Falta uma ferramenta utilizada - MarvelApp <p>Fonte: Ester Lino e Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Adicionar descri\u00e7\u00e3o de uso do Sheets na gera\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos da verifica\u00e7\u00e3o de artefatos do Grupo 8.</li> <li>Corrigir erros de ortografia.</li> <li>Necess\u00e1rio adicionar ferramenta MarvelApp na tabela.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Link para o video da corre\u00e7\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino, Kallyne Macedo Henrique Torres 1.1 04/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o em dupla Ester Lino, Kallyne Macedo Henrique Torres 1.2 04/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do artefato Ester Lino Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Metodologia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metodologia, produzido por Henrique Torres no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Henrique Torres: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</li> <li>Ester Lino e  Kallyne Macedo: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</li> <li>Ester Lino: Avaliador principal</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino e  Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 16:00 16:05 04/12/2023 Microsoft Teams Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 16:20 16:30 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? INCOMPLETO Imagem existente n\u00e3o foi chamada no texto 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM <p>Fonte: Ester Lino e Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Metodologia.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para a Metodologia</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foi justificada a escolha das metodologias adotadas para o projeto? INCOMPLETO Precisa de justificativa mais abrangente do uso no projeto 2 A escolha das metodologias adotadas est\u00e1 de acordo com os objetivos do projeto? SIM 3 Existe uma explica\u00e7\u00e3o sobre as metodologias adotadas? INCOMPLETO Falta contextualiza\u00e7\u00e3o das metodologias <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>Link para a grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>A imagem do heatmap est\u00e1 em formato de link externo, sendo necess\u00e1rio cham\u00e1-la no texto, acrescida de legenda e fonte.</li> <li>Cabe explicar o que \u00e9 o Scrum e o Kanban, como forma de adicionar contexto \u00e0s escolhas.</li> <li>\u00c9 poss\u00edvel detalhar mais a aplica\u00e7\u00e3o no projeto e a motiva\u00e7\u00e3o da escolha.</li> <li>Priorizar a escrita do texto de forma corrida, e n\u00e3o em t\u00f3picos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube da pessoa que fez o artefato (Henrique Torres) mostrando as altera\u00e7\u00f5es que ela realizou a partir dos problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhorias apontados pelo avaliador principal Ester Lino.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino, Kallyne Macedo Henrique Torres 1.1 04/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o em dupla Ester Lino, Kallyne Macedo Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Processo de Design","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Processo de Design, produzido por Ester Lino e Pablo Guilherme  no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Ester Lino e Pablo Guilherme: Autores originais do artefato analisado em quest\u00e3o</li> <li>Kallyne Macedo: Avaliador principal</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 16:50 16:55 04/12/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 17:00 17:10 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O\u00a0artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O\u00a0artefato possui\u00a0uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato\u00a0possui\u00a0um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID\u00a0e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Ferramentas do Projeto.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Processo de Design</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Existe um plano de mitiga\u00e7\u00e3o para os riscos identificados no ciclo de vida? INCOMPLETO 2 Foram considerados riscos potenciais associados ao ciclo de vida escolhido? INCOMPLETO 3 A escolha do ciclo de vida foi justificada? SIM 4 O ciclo de vida escolhido foi detalhado? SIM 5 A forma como ser\u00e1 executado o ciclo de vida \u00e9 detalhada? SIM Cabe detalhar a aplica\u00e7\u00e3o no projeto <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Em rela\u00e7\u00e3o aos riscos do ciclo escolhido, cabe detalhar especificamente quais s\u00e3o e como podem ser mitigados</li> <li>\u00c9 necess\u00e1rio corre\u00e7\u00e3o gram\u00e1tica da palavra design na Introdu\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-processo-design/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino, Kallyne Macedo Henrique Torres 1.1 04/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o individual Kallyne Macedo Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Site Escolhido","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Site Escolhido, produzido por  Ester Lino e Pablo Guilherme no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo escolheu uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, baseada na explica\u00e7\u00e3o de Barbosa e Silva. Eles descreveram a inspe\u00e7\u00e3o como uma maneira de avaliar uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), permitindo que os avaliadores examinem a solu\u00e7\u00e3o para prever as poss\u00edveis consequ\u00eancias das decis\u00f5es de design nas experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, a ideia \u00e9 identificar problemas que os usu\u00e1rios possam enfrentar ao interagir com o sistema, mesmo que essas intera\u00e7\u00f5es sejam potenciais, n\u00e3o reais.</p> <p>Para realizar essa inspe\u00e7\u00e3o, o grupo desenvolveu um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, considerando as orienta\u00e7\u00f5es do professor durante as aulas. Esse checklist inclui perguntas relacionadas aos requisitos do plano de ensino da disciplina, abrangendo formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos. Al\u00e9m disso, o checklist tamb\u00e9m cont\u00e9m perguntas sobre o conte\u00fado a ser verificado. Esse m\u00e9todo permite n\u00e3o apenas a compara\u00e7\u00e3o de designs alternativos, mas tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o da conformidade com padr\u00f5es ou guias de estilo. Em resumo, \u00e9 uma maneira organizada e sistem\u00e1tica de garantir a qualidade e adequa\u00e7\u00e3o dos artefatos de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Ester Lino e Pablo Guilherme: Autores originais do artefato analisado em quest\u00e3o</li> <li>Kallyne Macedo: Avaliador principal</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 17:25 17:30 04/12/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 17:35 18:00 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? N\u00c3O 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Site Escolhido.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Site escolhido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foram considerados aspectos de acessibilidade na escolha do site? SIM 2 Foi descrito o motivo da escolha do site e este se mostra coerente com o projeto? SIM 3 O artefato apresenta os crit\u00e9rios utilizados para a escolha do site? SIM 4 Foi explicada a metodologia utilizada para escolha do site? INCOMPLETO Cabe detalhar os m\u00e9todos em uma se\u00e7\u00e3o <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>A bibliografia deve ser inclu\u00edda no artefato e a metodologia deve ser descrita com mais detalhes e em se\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eric Camargo Henrique Torres 1.1 04/12/2023 Altera\u00e7\u00e3o da dupla de avaliadores Ester Lino Henrique Torres 1.2 04/12/2023 Inser\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o individual Kallyne Macedo Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Sites Avaliados","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Sites Avaliados, produzido por Ester Lino e Pablo Guilherme no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo escolheu uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, baseada na explica\u00e7\u00e3o de Barbosa e Silva. Eles descreveram a inspe\u00e7\u00e3o como uma maneira de avaliar uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), permitindo que os avaliadores examinem a solu\u00e7\u00e3o para prever as poss\u00edveis consequ\u00eancias das decis\u00f5es de design nas experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, a ideia \u00e9 identificar problemas que os usu\u00e1rios possam enfrentar ao interagir com o sistema, mesmo que essas intera\u00e7\u00f5es sejam potenciais, n\u00e3o reais.</p> <p>Para realizar essa inspe\u00e7\u00e3o, o grupo desenvolveu um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, considerando as orienta\u00e7\u00f5es do professor durante as aulas. Esse checklist inclui perguntas relacionadas aos requisitos do plano de ensino da disciplina, abrangendo formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos. Al\u00e9m disso, o checklist tamb\u00e9m cont\u00e9m perguntas sobre o conte\u00fado a ser verificado. Esse m\u00e9todo permite n\u00e3o apenas a compara\u00e7\u00e3o de designs alternativos, mas tamb\u00e9m a avalia\u00e7\u00e3o da conformidade com padr\u00f5es ou guias de estilo. Em resumo, \u00e9 uma maneira organizada e sistem\u00e1tica de garantir a qualidade e adequa\u00e7\u00e3o dos artefatos de IHC.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Ester Lino e Pablo Guilherme: Autores originais do artefato analisado em quest\u00e3o</li> <li>Kallyne Macedo:  Avaliador principal</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 18:20 18:25 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Kallyne Macedo.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 3 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Sites Avaliados.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Sites avaliados.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Cada integrante do grupo realizou o planejamento e a avalia\u00e7\u00e3o de um site? SIM 2 S\u00e3o abordada as heur\u00edsticas violadas em cada site escolhido? SIM 3 Para cada site foram identificados problemas de usabilidade? SIM 4 Foi utilizado o framework DECIDE para planejar a avalia\u00e7\u00e3o dos sites? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 20233.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>N\u00e3o foram encontrados problemas no artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_1/verificacao-sites-avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eric Camargo Henrique Torres 1.1 04/12/2023 Altera\u00e7\u00e3o da dupla de avaliadores Ester Lino Henrique Torres 1.2 04/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o individual Kallyne Macedo Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2- An\u00e1lise de tarefas (GOMS)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 3 do grupo 8, produzido por Pablo Guilherme no decorrer do projeto. Apesar deste artefato possuir altera\u00e7\u00f5es realizadas por todos os membros, uma vez que na an\u00e1lises de tarefas cada um inseriu seu pr\u00f3prio GOMS para a respectiva tarefa escolhida, o autor que realizou a cria\u00e7\u00e3o da base do artefato ser\u00e1 considerado como o autor original.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Pablo Guilherme: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Suzane Duarte: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 14:00 14:30 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 15:00 15:30 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Luana Torres e Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 15:30 16:00 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para a An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para a An\u00e1lise de Tarefas GOMS</p> ID Quest\u00e3o Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 Cada integrante da equipe do projeto especificou ao menos uma tarefa/funcionalidade do sistema na An\u00e1lise das Tarefas? Sim Sim 2 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? Sim Sim 3 A an\u00e1lise de tarefas com o m\u00e9todo GOMS apresenta todos os quatro componentes (Goals, Operators, Methods e Selection Rules)? Sim Sim <p>Fonte:Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pela dupla da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o existe nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizada nessa etapa. Apenas pequenas altera\u00e7\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es de ortografia, os quais s\u00e3o foram realizadas pelo autor do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-goms/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Suzane Duarte Luana Torres 1.1 04/12/2023 Inserindo grava\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos Suzane Duarte Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2- An\u00e1lise de tarefas (HTA)","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo 7, produzido por Suzane Duarte no decorrer do projeto. Apesar deste artefato possuir altera\u00e7\u00f5es realizadas por todos os membros, uma vez que na an\u00e1lises de tarefas cada um inseriu seu pr\u00f3prio diagrama HTA para a respectiva tarefa escolhida, o autor que realizou a cria\u00e7\u00e3o da base do artefato ser\u00e1 considerado como o autor original.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva \u00b9 que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema, permitindo comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido uma checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Suzane Duarte: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 16:00 16:30 04/12/2023 Microsoft Teams Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 12:00 12:30 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 16:00 16:30 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para Analise de Tarefas HTA</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 Cada integrante da equipe do projeto especificou ao menos uma tarefa/funcionalidade do sistema na An\u00e1lise das Tarefas? SIM SIM 2 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? SIM SIM 3 A an\u00e1lise de tarefas com o m\u00e9todo HTA apresenta os componentes corretos objetivo, opera\u00e7\u00e3o e rela\u00e7\u00f5es? SIM SIM 4 Possui a tabela HTA da tarefa descrevendo a tarefa, descri\u00e7\u00e3o, recomenda\u00e7\u00f5es e problemas com os componentes teorizados? SIM SIM 5 As tabelas apresentam as entradas, a\u00e7\u00f5es, feedbacks e os planos? SIM SIM <p>Fonte:Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir encontra-se um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o realizada em dupla:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Atrav\u00e9s da checklist \u00e9 poss\u00edvel concluir que n\u00e3o foram encontrados problemas ou necessidade de melhorias no artefato verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como apresentado, n\u00e3o foram necess\u00e1rias corre\u00e7\u00f5es. Devido a este fato, n\u00e3o foi necess\u00e1rio fazer o v\u00eddeo de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-analisetarefas-hta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luana Torres Ester Lino 1.1 04/12/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o Luana Torres Ester Lino"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 - Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 3 do grupo 8, produzido por Eric Camargo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Eric Camargo: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Suzane Duarte: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 14:00 14:30 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 15:00 15:30 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 15:30 16:00 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para os Aspectos \u00c9ticos.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para a An\u00e1lise de Aspectos \u00c9ticos</p> ID Quest\u00e3o Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 Existe o artefato Aspectos \u00c9ticos? Sim Sim 2 Esse artefato considera Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas no projeto? Sim Sim 3 O artefato apresenta os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? Sim Sim 4 O artefato informa que o grupo solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? Sim Sim 5 Possui o termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? Sim Sim <p>Fonte:Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pela dupla da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Suzane Duarte Luana Torres 1.1 04/12/2023 Inserindo grava\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos Suzane Duarte Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2- Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo 7, produzido por Henrique Torres e Pablo Guilherme no decorrer do projeto. O artefato a ser analisado \u00e9 o artefato de Cen\u00e1rios de An\u00e1lise/Problema.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva \u00b9 que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema, permitindo comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido uma checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Henrique Torres e Pablo Guilherme: Autores originais do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 16:00 16:30 04/12/2023 Microsoft Teams Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 12:30 13:00 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 16:00 16:30 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para Cen\u00e1rios</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para An\u00e1lise de Cen\u00e1rios</p> ID Quest\u00e3o Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Cen\u00e1rios? SIM SIM 2 Os Cen\u00e1rios possuem um t\u00edtulo? SIM SIM 3 Os Cen\u00e1rios possuem atores? SIM SIM 4 Esses atores s\u00e3o as Personas definidas no projeto? SIM SIM 5 Os cen\u00e1rios possuem ambiente ou contexto? SIM SIM 6 Os Cen\u00e1rios possuem objetivos que dirigem as tarefas que ele realiza? SIM SIM 7 Os Cen\u00e1rios possuem tarefas? SIM SIM 8 Os Cen\u00e1rios possuem as a\u00e7\u00f5es dos atores? SIM SIM 9 H\u00e1 ambiente, planejamento, a\u00e7\u00f5es, eventos, avalia\u00e7\u00e3o? SIM SIM <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir encontra-se um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o realizada em dupla:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Atrav\u00e9s da checklist \u00e9 poss\u00edvel concluir que n\u00e3o foram encontrados problemas ou necessidade de melhorias no artefato verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como apresentado, n\u00e3o foram necess\u00e1rias corre\u00e7\u00f5es. Devido a este fato, n\u00e3o foi necess\u00e1rio fazer o v\u00eddeo de corre\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luana Torres Suzane Duarte 1.1 04/12/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o Luana Torres Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2- Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo 7, produzido por Ester Lino e Kallyne Macedo no decorrer do projeto. O artefato a ser analisado \u00e9 o artefato de Perfil de Usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva \u00b9 que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema, permitindo comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido uma checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Ester Lino e Kallyne Macedo: Autores originais do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 16:00 16:30 04/12/2023 Microsoft Teams Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 15:30 16:00 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 16:00 16:30 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para Perfil de Usu\u00e1rio</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para Perfil de Usu\u00e1rio</p> ID Quest\u00e3o Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Coment\u00e1rio 1 O Perfil de Usu\u00e1rio possui dados demogr\u00e1ficos (idade, sexo, status socioecon\u00f4mico)? INCOMPLETO INCOMPLETO N\u00e3o possui status socioeconomico 2 O Perfil de Usu\u00e1rio possui ocupa\u00e7\u00e3o? SIM SIM 3 O Perfil de Usu\u00e1rio possui grau de instru\u00e7\u00e3o? SIM SIM 4 O Perfil de Usu\u00e1rio identifica como o usu\u00e1rio gosta de aprender (com ou sem ajuda)? N\u00c3O N\u00c3O 5 O Perfil de Usu\u00e1rio possui experi\u00eancia com o produto ou similares ao avaliado? SIM SIM 6 O Perfil de Usu\u00e1rio possui tecnologia dispon\u00edvel (dispositivos)? SIM SIM 7 O Perfil de Usu\u00e1rio possui dom\u00ednio tecnol\u00f3gico (tecnof\u00f3bico ou tecn\u00f3filo)? SIM SIM 8 O Perfil de Usu\u00e1rio possui os objetivos do mesmo? N\u00c3O N\u00c3O 9 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios? SIM SIM 10 O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema: idade, experi\u00eancia; atitudes (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos) e tarefas prim\u00e1rias? SIM SIM <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir encontra-se um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o realizada em dupla:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Adicionar status socioeconomico de perfil de usu\u00e1rio;</li> <li>Adicionar como o usu\u00e1rio gosta de aprender;</li> <li>Adicionar objetivos ao artefato.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foi feito um v\u00eddeo com o produtor do artefato. O v\u00eddeo esta demonstrado a seguir:</p> <p> <p>Link para o video de corre\u00e7\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-perfil-usuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luana Torres Suzane Duarte 1.1 04/12/2023 Completando checklist Luana Torres Suzane Duarte 1.2 04/12/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o Luana Torres Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 - Personas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 3 do grupo 8, produzido por Pablo Guilherme no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Pablo Guilherme: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Suzane Duarte: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 14:00 14:30 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 15:00 15:30 04/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 15:30 16:00 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para Personas.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para Personas</p> ID Quest\u00e3o Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 Existe o artefato Personas? Sim Sim 2 As personas foram definidas a partir dos dados do perfil do usu\u00e1rio? Sim Sim 3 As personas possuem identidade (nome e sobrenome)? Incompleto Incompleto 4 As Personas possuem idade e dados demogr\u00e1ficos? Sim Sim 5 As Personas possuem foto? Sim Sim 6 As Personas possuem status (prim\u00e1ria, secund\u00e1ria...)? Sim Sim 7 As Personas possuem objetivos? Sim Sim 8 As Personas possuem habilidades? Sim Sim 9 As Personas possuem tarefas? Sim Sim 10 As Personas possuem relacionamentos? Sim Sim 11 As Personas possuem requisitos? Sim Sim 12 As Personas possuem expectativas? Sim Sim 13 A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? Sim Sim 14 Existe uma explica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das personas no projeto? Sim Sim <p>Fonte:Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pela dupla da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar as seguintes sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>Inserir sobrenome na Persona Ana Vit\u00f3ria;</li> <li>No status n\u00e3o precisa necessariamente colocar a profiss\u00e3o do usu\u00e1rio, apenas o status (prim\u00e1rio, secund\u00e1rio..);</li> <li>A raz\u00e3o da quantidade de personas e a explica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das personas no projeto s\u00e3o imprecisas;</li> <li>Alterar fonte da tabela do Jo\u00e3o da Silva (padroniza\u00e7\u00e3o).</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Link para o video da corre\u00e7\u00e3o do artefato</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_2/verificacao-personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Suzane Duarte Luana Torres 1.1 04/12/2023 Inserindo grava\u00e7\u00e3o dos v\u00eddeos Suzane Duarte Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das caracteristicas da plataforma","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, produzido por Luana Torres e Ester Lino no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Ester Lino: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Henrique Torres: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Henrique Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 10:50 11:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Pablo Guilherme.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para as Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma</p> ID Quest\u00e3o Resposta individual(Sim / N\u00e3o /Incompleto) Resposta em dupla Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto? Sim Sim 2 O artefato descreve que hardware \u00e9 necess\u00e1rio\u00a0para acessar o site? Sim Sim 3 O artefato descreve que software \u00e9 necess\u00e1rio\u00a0para acessar o site? Sim Sim 4 O artefato descreve as possibilidades da plataforma? Sim Sim 5 O artefato descreve as limita\u00e7\u00f5es da plataforma? Sim Sim 6 O artefato identifica\u00a0as tecnologias\u00a0utilizadas na plataforma? Sim Sim <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p> <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-caracteristicas-plataforma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme esteerlino 1.1 04/12/2023 Preenchimento das tabelas Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas, produzido por Suzane Duarte,Eric Camargo, Henrique Torres e Pablo Guilherme no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Luana Torres: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Henrique Torres: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Henrique Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 10:50 11:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Pablo Guilherme.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Guia de Estilo</p> ID Quest\u00e3o Resposta(Sim / N\u00e3o / Incompleto) Resposta em dupla Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta um guia de estilo correspondente ao site avaliado? Sim Sim 2 O artefato apresenta um guia de estilo que representa as metas de usabilidade? Sim Sim 3 O artefato apresenta um guia de estilo com introdu\u00e7\u00e3o, resultados da an\u00e1lise, elementos de interface, elementos de intera\u00e7\u00e3o, elementos de a\u00e7\u00e3o e voculabul\u00e1rio e padr\u00f5es? Sim Sim 4 O artefato apresenta introdu\u00e7\u00e3o com objetivo, organiza\u00e7\u00e3o, conte\u00fado, p\u00fablico-alvo, modo de uso e de manuten\u00e7\u00e3o\u00a0do guia de estilo? Sim Sim 5 O artefato apresenta resultados da an\u00e1lise com descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? Sim Sim 6 O artefato apresenta elementos de interface com disposi\u00e7\u00e3o espacial, grid, janelas, tipografia e cores? Sim Sim 7 O artefato apresenta elementos de intera\u00e7\u00e3o com estilos de intera\u00e7\u00e3o, aceleradores e sele\u00e7\u00e3o do estilo? Sim Sim 8 O artefato apresenta elementos de a\u00e7\u00e3o com preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o? Sim Sim 9 O planejamento apresenta vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es com terminologia, tipos de tela e sequ\u00eancia de di\u00e1logos? Sim Sim <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p> <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-guia-estilo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme esteerlino 1.1 04/12/2023 Preenchimento das tabelas Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Metas de Usabilidade, produzido por Luana Torres e Ester Lino no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Luana Torres: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Henrique Torres: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Henrique Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Henrique Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 10:50 11:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Henrique Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para as Metas de Usabilidade</p> ID Quest\u00e3o Resposta(Sim / N\u00e3o /Incompleto) Resposta em dupla Coment\u00e1rio 1 As metas de usabilidade s\u00e3o representadas de forma clara? Sim Sim 2 As metas foram definidas considerando o perfil de usu\u00e1rio? Sim Sim 3 Cada meta de usabilidade possui uma explica\u00e7\u00e3o concisa e compreens\u00edvel? Sim Sim 4 Os requisitos de usabilidade, necess\u00e1rios para atingir as metas propostas, foram identificados? Sim Sim <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual:</li> </ul> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-metas-usabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme esteerlino 1.1 03/12/2023 Adicionando o checklist Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Principios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Principios Gerais do Projeto, produzido por Kallyne Macedo e Pablo Guilherme no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Kallyne Macedo: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Henrique Torres: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Henrique Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Henrique Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 10:50 11:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Pablo Guilherme.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Principios Gerais do Projeto</p> ID Quest\u00e3o Resposta(Sim / N\u00e3o / Incompleto) Resposta em dupla Coment\u00e1rio 1 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? Sim Sim 2 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o? Sim Sim 3 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? Sim Sim 4 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada? Sim Sim 5 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio? Sim Sim 6 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m visibilidade e reconhecimento? Sim Sim 7 Os princ\u00edpios gerais do projeto cont\u00e9m projeto para erros? Sim Sim <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual:</li> </ul> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_3/verificacao-principios-gerais/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme esteerlino 1.1 03/12/2023 Adicionando o checklist Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, produzido por Kallyne Macedo e Luana Torres no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Kallyne Macedo e Luana Torres: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Ester Lino: Avaliador principal</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 19:10 19:15 04/12/2023 Microsoft Teams Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 19:20 19:30 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? INCOMPLETO Especificar quais ser\u00e3o as tarefas exploradas durante a avalia\u00e7\u00e3o 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (perfil e local) ? INCOMPLETO Falta definir o local 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e a justificativa dessa quantidade ? INCOMPLETO Falta a justificativa 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? N\u00c3O 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 10 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios ? SIM 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? SIM 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? SIM <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Numera\u00e7\u00e3o das tabelas; Definir as tarefas que ser\u00e3o exploradas na avalia\u00e7\u00e3o; Local onde haver\u00e1 o recrutamento dos participantes da avalia\u00e7\u00e3o; Explicar o porqu\u00ea que foram escolhidos 7 participantes; Colocar data e hora de quando foi realizado o Teste-piloto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link para o video da corre\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino Suzane Duarte 1.1 04/12/2023 Reorganizando o documento Ester Lino Suzane Duarte 1.2 04/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o Individual e corre\u00e7\u00e3o do artefato Ester Lino Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, produzido por Pablo Guilherme  e Suzane Duarte no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Pablo Guilherme  e Suzane Duarte: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</li> <li>Ester Lino e Kallyne Macedo: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</li> <li>Kallyne Macedo: Avaliador principal</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino e  Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 19:35 19:40 04/12/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 19:55 20:10 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O\u00a0artefato possui\u00a0introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O\u00a0artefato possuI um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? INCOMPLETO Erro de numera\u00e7\u00e3o e falta fonte na tabela 1 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? INCOMPLETO Erro ortogr\u00e1fico; falta coes\u00e3o (aus\u00eancia de v\u00edrgulas) 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Ester Lino e Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Metodologia.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? SIM 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? INCOMPLETO N\u00e3o \u00e9 definido objetivo condizente com a avalia\u00e7\u00e3o 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? SIM 4 O artefato apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? INCOMPLETO N\u00e3o diz precisar do Storyboard e sim dos diagramas HTA ou\u00a0GOMS 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (perfil e local)? INCOMPLETO Falta explicitar o local e contextualizar 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e a justificativa dessa quantidade? INCOMPLETO N\u00e3o consta uma justificativa 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? N\u00c3O 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? SIM 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? SIM 10 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios? SIM 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas? SIM 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o? SIM 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados? SIM <p>Fonte: Ester Lino e Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Erro ortogr\u00e1fico na palavra Storyboard na Introdu\u00e7\u00e3o</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o de numera\u00e7\u00e3o das tabelas e incluir fonte na tabela 1</li> <li>Problemas de coes\u00e3o ao longo do texto - faltam v\u00edrgulas</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o do objetivo da avalia\u00e7\u00e3o, pois n\u00e3o ficou claro o prop\u00f3sito para a avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Recrutamento de entrevistados precisa de uma explica\u00e7\u00e3o mais abrangente do motivo da escolha da quantidade de entrevistados e adicionar o local.</li> <li>Custos devem ter a altera\u00e7\u00e3o do modo de \"online\" para \"presencial\".</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-avaliacao-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino, Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.1 04/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o em dupla Ester Lino, Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, produzido por Eric Camargo   e Henrique Torres no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Eric Camargo   e Henrique Torres: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Ester Lino: Avaliador principal</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 20:20 20:25 04/12/2023 Microsoft Teams Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 20:30 20:40 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? 4 O planejamento apresenta os participantes selecionados? 5 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 6 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato ? 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados ? 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios ? 9 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema ? 10 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias ? 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube do avaliador principal Ester Lino.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Todos os problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube da pessoa que fez o artefato (Eric Camargo   e Henrique Torres) mostrando as altera\u00e7\u00f5es que ela realizou a partir dos problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhorias apontados pelo avaliador principal Ester Lino.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-analise-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard, produzido por Ester Lino no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Ester Lino: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Kallyne Macedo: Avaliador principal</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 20:55 21:00 04/12/2023 Microsoft Teams Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 21:10 21:20 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? INCOMPLETO Erros de digita\u00e7\u00e3o e ortografia 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard? N\u00c3O Tem apenas o planejado 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard? SIM Cabe adicionar o lugar efetivo de realiza\u00e7\u00e3o 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa? INCOMPLETO N\u00e3o h\u00e1 justificativa 4 O planejamento apresenta os participantes selecionados? SIM 5 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? SIM 6 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato? SIM 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? SIM 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? SIM 9 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? SIM 10 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? SIM 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>O cronograma presente \u00e9 o planejado, n\u00e3o foi adicionado na p\u00e1gina o realizado em si e cabe sua adi\u00e7\u00e3o no artefato.</li> <li>\u00c9 necess\u00e1ria a corre\u00e7\u00e3o de erros de digita\u00e7\u00e3o ao longo do texto</li> <li>Cabe justificar o motivo da escolha da quantidade de entrevistados.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Link da grava\u00e7\u00e3o da corre\u00e7\u00e3o </p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-planejamento-resultados-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino, Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.1 04/12/2023 Inser\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o individual Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Storyboards da Equipe, produzido por todos os membros no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identifi car problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Pablo Guilherme e Suzane Duarte: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</li> <li>Ester Lino e Kallyne Macedo: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</li> <li>Ester Lino: Avaliador principal</li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Ester Lino e  Kallyne Macedo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 20:45 20:50 04/12/2023 Microsoft Teams Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 21:10 21:20 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Ester Lino.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O\u00a0artefato possui\u00a0introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui\u00a0uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato possui\u00a0um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM <p>Fonte: Ester Lino e Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Storyboards da Equipe.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para os Storyboards</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? SIM 2 No que tange atores e ambiente apresentado, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? SIM 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? SIM 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? SIM 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? SIM 6 \u00c9 poss\u00edvel considerar que o ator principal completou o objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? SIM 7 Todos os Storyboards s\u00e3o LEG\u00cdVEIS? SIM <p>Fonte: Ester Lino e Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>Link para a grava\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Nenhum problema foi encontrado nos storyboards em si - entretanto, o storyboard de n\u00famero 5 est\u00e1 vazio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_4/verificacao-storyboards/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ester Lino, Kallyne Macedo Suzane Duarte 1.1 04/12/2023 Inspe\u00e7\u00e3o em dupla Ester Lino, Kallyne Macedo Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel, produzido por Pablo Guilherme e Ester Lino no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo decidiu usar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, seguindo a ideia compartilhada por Barbosa e Silva. Eles explicam a inspe\u00e7\u00e3o como uma forma de avaliar uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), onde os avaliadores examinam a solu\u00e7\u00e3o para antecipar as poss\u00edveis consequ\u00eancias das decis\u00f5es de design nas experi\u00eancias de uso. Em termos simples, \u00e9 como tentar identificar problemas que as pessoas podem enfrentar ao usar o sistema, mesmo que essas situa\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o tenham acontecido.</p> <p>Para realizar essa inspe\u00e7\u00e3o, o grupo criou uma lista de verifica\u00e7\u00e3o, levando em conta as dicas do professor durante as aulas. Essa lista inclui perguntas sobre os requisitos do plano de ensino da disciplina, abordando coisas como formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos trabalhos. Al\u00e9m disso, eles tamb\u00e9m fazem perguntas sobre o conte\u00fado que est\u00e3o verificando. Esse m\u00e9todo n\u00e3o apenas ajuda a comparar diferentes designs, mas tamb\u00e9m a garantir que tudo esteja de acordo com os padr\u00f5es e estilos recomendados. Em resumo, \u00e9 uma maneira organizada e pr\u00e1tica de garantir que os trabalhos de IHC estejam bons e atendam aos requisitos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Pablo Guilherme e Ester Lino: Autores originais do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Eric Camargo e Luana Torres: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Eric Camargo: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo e Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 15:00 15:10 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Eric Camargo e Luana Torres</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Resposta em Dupla Observa\u00e7\u00f5es 1 Os objetivos do planejamento est\u00e3o documentados? 2 O planejamento est\u00e1 de acordo com o framework DECIDE? 3 A documenta\u00e7\u00e3o inclui a lista de participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 4 O perfil dos participantes est\u00e1 definido de acordo com o perfil de usu\u00e1rio e \u00e9 apresentado no documento? 5 Cada participante tem um papel claramente definido no documento? 6 O cronograma, contendo data, hora e local da avalia\u00e7\u00e3o, est\u00e1 detalhadamente descrito no documento? 7 As ferramentas e equipamentos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o especificados no documento? 8 Existe uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto dispon\u00edvel? 9 O documento cont\u00e9m instru\u00e7\u00f5es claras sobre as tarefas a serem realizadas durante a avalia\u00e7\u00e3o? O documento possui um roteiro de perguntas 10 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado no documento? <p>Fonte: Eric Camargo , 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube entre a dupla Eric Camargo e Luana Torres.</p> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube do Avaliador principalEric Camargo</p> <ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual:</li> </ul> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube com um v\u00eddeo apresentando todos os problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-prototipo-de-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eric Camargo, Luana Torres Kallyne Macedo"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/","title":"Planejamento dos Relatos dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 5 do grupo 7, produzido por Eric Camargo no decorrer do projeto. O artefato em quest\u00e3o \u00e9 o planejamento do relato dos resultados do prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva \u00b9 que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema, permitindo comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido uma checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Eric Camargo: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Eric Camargo: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Eric Camargo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 18:40 18:50 04/12/2023 Microsoft Teams Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 18:50 19:00 04/12/2023 Microsoft Teams Eric Camargo e Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 19:00 19:30 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Planejamento do Relato dos Resultados do prot\u00f3tipo de papel</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o do Artefato</p> ID Pergunta Resposta Verifica\u00e7\u00e3o Individual Resposta Verifica\u00e7\u00e3o em Dupla Observa\u00e7\u00f5es 1 Os objetivos do planejamento est\u00e3o documentados? SIM SIM 2 A documenta\u00e7\u00e3o inclui a lista de participantes da avalia\u00e7\u00e3o? SIM SIM 3 O perfil dos participantes est\u00e1 definido de acordo com o perfil de usu\u00e1rio e \u00e9 apresentado no documento? SIM SIM 4 O cronograma, contendo data, hora e local da avalia\u00e7\u00e3o, est\u00e1 descrito no documento? SIM SIM 5 As ferramentas e equipamentos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o especificados no documento? SIM SIM 6 O documento cont\u00e9m sess\u00e3o para feedback dos usu\u00e1rios? SIM SIM 7 O documento cont\u00e9m sess\u00e3o para sugest\u00f5es de melhoria? SIM SIM 8 O documento cont\u00e9m sess\u00e3o para planejamento de reprojeto? SIM SIM 9 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado no documento? SIM SIM <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir encontra-se um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o realizada em dupla:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Atrav\u00e9s das respostas da checklist \u00e9 poss\u00edvel notar que n\u00e3o houveram problemas encontrados ou sugest\u00f5es de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Por n\u00e3o haver necessidade de corre\u00e7\u00f5es, o v\u00eddeo de corre\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi necess\u00e1rio neste caso.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-planejamento-do-relato-dos-resultados-prototipo-de-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eric Camargo, Luana Torres Kallyne Macedo 1.1 04/12/2023 Terminando a p\u00e1gina Eric Camargo, Luana Torres Kallyne Macedo 1.1 04/12/2023 Preenchimento das checklists Eric Camargo, Luana Torres Kallyne Macedo"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/","title":"Relato dos Resultados da Analise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados da Analise de Tarefas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo decidiu usar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, seguindo a ideia compartilhada por Barbosa e Silva. Eles explicam a inspe\u00e7\u00e3o como uma forma de avaliar uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), onde os avaliadores examinam a solu\u00e7\u00e3o para antecipar as poss\u00edveis consequ\u00eancias das decis\u00f5es de design nas experi\u00eancias de uso. Em termos simples, \u00e9 como tentar identificar problemas que as pessoas podem enfrentar ao usar o sistema, mesmo que essas situa\u00e7\u00f5es ainda n\u00e3o tenham acontecido.</p> <p>Para realizar essa inspe\u00e7\u00e3o, o grupo criou uma lista de verifica\u00e7\u00e3o, levando em conta as dicas do professor durante as aulas. Essa lista inclui perguntas sobre os requisitos do plano de ensino da disciplina, abordando coisas como formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos trabalhos. Al\u00e9m disso, eles tamb\u00e9m fazem perguntas sobre o conte\u00fado que est\u00e3o verificando. Esse m\u00e9todo n\u00e3o apenas ajuda a comparar diferentes designs, mas tamb\u00e9m a garantir que tudo esteja de acordo com os padr\u00f5es e estilos recomendados. Em resumo, \u00e9 uma maneira organizada e pr\u00e1tica de garantir que os trabalhos de IHC estejam bons e atendam aos requisitos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<ul> <li> <p>Eric Camargo e Luana Torres: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Eric Camargo: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camargo e Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 15:10 15:20 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Eric Camargo e Luana Torres</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Relato dos Resultados da Analise de Tarefas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o para An\u00e1lise de Tarefas Resposta em Dupla Observa\u00e7\u00f5es 1 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?\u00b9 SIM 2 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?\u00b9 SIM 3 O relato apresenta os participantes selecionados?\u00b9 SIM 4 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio?\u00b9 SIM 5 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? SIM 6 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias?\u00b9 SIM 7 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?\u00b9 SIM 8 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? SIM 9 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados?\u00b9 SIM <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube entre a dupla Eric Camargo e Luana Torres.</p> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube do Avaliador principalEric Camargo</p> <ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual:</li> </ul> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Link e frame do v\u00eddeo n\u00e3o listado no youtube com um v\u00eddeo apresentando todos os problemas encontrados e sugest\u00f5es de melhoria</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-analise-de-tarefas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eric Camargo, Luana Torres Kallyne Macedo"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/","title":"Relato dos Resultados do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 5 do grupo 7, produzido por Suzane Duarte no decorrer do projeto. Apesar deste artefato possuir altera\u00e7\u00f5es realizadas por todos os membros, uma vez que cada um realizou uma entrevista referente a sua tarefa e seu storyboard, o autor que realizou a cria\u00e7\u00e3o da base do artefato ser\u00e1 considerado como o autor original.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva \u00b9 que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema, permitindo comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido uma checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Suzane Duarte: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Eric Camargo: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Eric Camargo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 19:10 19:30 04/12/2023 Microsoft Teams Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 19:30 19:40 04/12/2023 Microsoft Teams Eric Camargo e Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 19:40 19:50 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para Relato dos Resultados do Storyboard</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para Relato dos Resultados do Storyboard</p> ID Quest\u00e3o Resposta Verifica\u00e7\u00e3o Individual Resposta Verifica\u00e7\u00e3o em Dupla Coment\u00e1rio 1 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais s\u00e3o os objetivos do relato? SIM SIM 2 O documento possui um t\u00f3pico sobre o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o? SIM SIM 3 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais foram os participantes e os seus perfis? SIM SIM 4 O documento possui um t\u00f3pico sobre as tarefas a serem executadas pelos participantes? SIM SIM 5 O documento possui um t\u00f3pico sobre a lista dos problemas ainda n\u00e3o corrigidos? SIM SIM 6 O documento est\u00e1 estruturado conforme o planejamento do relato realizado? SIM SIM 7 O documento tem cronograma para reprojeto? SIM SIM <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir encontra-se um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o realizada em dupla:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Atrav\u00e9s das respostas da checklist \u00e9 poss\u00edvel notar que n\u00e3o houveram problemas encontrados ou sugest\u00f5es de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Por n\u00e3o haver necessidade de corre\u00e7\u00f5es, o v\u00eddeo de corre\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi necess\u00e1rio neste caso.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>IHC - Dom\u00ednio P\u00fablico. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-Dominio-Publico/. Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>Andr\u00e9 Barros,Plano de Ensino de Intera\u00e7\u00e3o humano-computador, Dispon\u00edvel em : https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692435/mod_resource/content/39/Plano_de_Ensino%20FIHC%20022023%20Turma%202.pdf, Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> <li> <p>IHC - Plataforma Lattes. Dispon\u00edvel em: https://interacao-humano-computador.github.io/2023.2-PlataformaLattes/Verifica%C3%A7%C3%A3o/Grupo%2003/planejamento%20da%20verifica%C3%A7%C3%A3o/ Acesso em: 03 de dezembro 2023.</p> </li> </ol>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-dos-storyboard/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eric Camargo, Luana Torres Kallyne Macedo 1.1 04/12/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o do documento Eric Camargo, Luana Torres Kallyne Macedo 1.1 04/12/2023 Preenchimento das checklists Eric Camargo, Luana Torres Kallyne Macedo"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 6 - verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1 do grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 1 do grupo 8, produzido por Eric Camargo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Eric Camargo: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 22:30 23:00 03/12/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 23:00 23:30 03/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 23:30 00:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Pablo Guilherme.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para a verifica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o realizada no grupo +1 (etapa 6)</p> ID Pergunta Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 A verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa segue o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o proposto? sim sim 2 No planejamento da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispostas as checklists utilizadas nos artefatos? Sim sim 3 Existe a an\u00e1lise dos resultados de cada verifica\u00e7\u00e3o? Sim sim 4 Existe uma descri\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados em cada artefato? Sim sim 5 Existem sugest\u00f5es de melhoria para os artefatos? Sim sim 6 S\u00e3o identificados os autores do artefato do grupo 8? N\u00e3o n\u00e3o 7 A etapa possui um gr\u00e1fico iterativo para apresentar a s\u00edntese dos resultados encontrados? Sim sim <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p>Fonte:Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Adicionar os autores do grupo 8 no planejamento dessa inspe\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Link para o video da corre\u00e7\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa1-gp8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.1 03/12/2023 Preenchimento das tabelas Suzane Duarte Pablo Guilherme 1.2 04/12/2023 corre\u00e7\u00f5es nos titulos dos videos e adi\u00e7\u00e3o de videos Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 6 - verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 2 do grupo 8, produzido por Ester Lino no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Ester Lino: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 22:30 23:00 03/12/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 23:00 23:30 03/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 23:30 00:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Pablo Guilherme.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para a verifica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o realizada no grupo +1 (etapa 6)</p> ID Pergunta Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 A verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa segue o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o proposto? Sim n\u00e3o 2 No planejamento da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispostas as checklists utilizadas nos artefatos? Sim sim 3 Existe a an\u00e1lise dos resultados de cada verifica\u00e7\u00e3o? Sim Sim 4 Existe uma descri\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados em cada artefato? Sim Sim 5 Existem sugest\u00f5es de melhoria para os artefatos? Sim sim 6 S\u00e3o identificados os autores do artefato do grupo 8? Sim sim 7 A etapa possui um gr\u00e1fico iterativo para apresentar a s\u00edntese dos resultados encontrados? Sim Sim <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p>Fonte:Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li>Sugerimos padronizar todas as cores dos gr\u00e1ficos (verifica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas ta diferente), e a verifica\u00e7\u00e3o de personas est\u00e1 sem os gr\u00e1ficos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Link para o v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa2-gp8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.1 03/12/2023 Preenchimento das tabelas Suzane Duarte Pablo Guilherme 1.2 04/12/2023 corre\u00e7\u00f5es nos titulos dos videos e adici\u00e7\u00e3o de videos Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 6 - verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3 do grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 3 do grupo 8, produzido por Kallyne Macedo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Kallyne Macedo: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Suzane Duarte: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Henrique Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 10:50 11:00 03/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 23:00 23:30 03/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 23:30 00:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para a verifica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o realizada no grupo +1 (etapa 6)</p> ID Pergunta Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 A verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa segue o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o proposto? Sim Sim 2 No planejamento da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispostas as checklists utilizadas nos artefatos? Sim Sim 3 Existe a an\u00e1lise dos resultados de cada verifica\u00e7\u00e3o? Sim Sim 4 Existe uma descri\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados em cada artefato? Sim Sim 5 Existem sugest\u00f5es de melhoria para os artefatos? Sim Sim 6 S\u00e3o identificados os autores do artefato do grupo 8? Sim Sim 7 A etapa possui um gr\u00e1fico iterativo para apresentar a s\u00edntese dos resultados encontrados? Sim Sim <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pela dupla da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video de inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa3-gp8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.1 03/12/2023 Preenchimento das tabelas Suzane Duarte Pablo Guilherme 1.2 04/12/2023 corre\u00e7\u00f5es nos titulos dos videos Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 6 - verifica\u00e7\u00e3o da etapa 4 do grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 4 do grupo 8, produzido por Luana Torres e Suzane Duarte no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Luana Torres: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 22:30 23:00 03/12/2023 Microsoft Teams Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 23:00 23:30 03/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 23:30 00:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Pablo Guilherme.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para a verifica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o realizada no grupo +1 (etapa 6)</p> ID Pergunta Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 A verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa segue o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o proposto? Sim Sim 2 No planejamento da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispostas as checklists utilizadas nos artefatos? Sim Sim 3 Existe a an\u00e1lise dos resultados de cada verifica\u00e7\u00e3o? Sim Sim 4 Existe uma descri\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados em cada artefato? Sim Sim 5 Existem sugest\u00f5es de melhoria para os artefatos? Sim Sim 6 S\u00e3o identificados os autores do artefato do grupo 8? Sim Sim 7 A etapa possui um gr\u00e1fico iterativo para apresentar a s\u00edntese dos resultados encontrados? Sim Sim <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p> <p>Link para o video de inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p>Fonte:Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>Link para o video de corre\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa4-gp8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.1 03/12/2023 Preenchimento das tabelas Suzane Duarte Pablo Guilherme 1.2 04/12/2023 corre\u00e7\u00f5es nos titulos dos videos e adi\u00e7\u00e3o de videos Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 6 - verifica\u00e7\u00e3o da etapa 5 do grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o inspe\u00e7\u00e3o da etapa 5 do grupo 8, produzido por Pablo Guilherme e Henrique Torres no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Pablo Guilherme e Henrique Torres: Autores originais do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Pablo Guilherme e Suzane Duarte: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Suzane Duarte: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Pablo Guilherme e Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 22:30 23:00 03/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 23:00 23:30 03/12/2023 Microsoft Teams Suzane Duarte e Pablo Guilherme Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 23:30 00:00 03/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Suzane Duarte.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para a verifica\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o realizada no grupo +1 (etapa 6)</p> ID Pergunta Resposta da inspe\u00e7\u00e3o em dupla Respostas da inspe\u00e7\u00e3o individual Observa\u00e7\u00f5es 1 A verifica\u00e7\u00e3o dessa etapa segue o planejamento da verifica\u00e7\u00e3o proposto? Sim Sim 2 No planejamento da verifica\u00e7\u00e3o est\u00e3o dispostas as checklists utilizadas nos artefatos? Sim Sim 3 Existe a an\u00e1lise dos resultados de cada verifica\u00e7\u00e3o? Sim Sim 4 Existe uma descri\u00e7\u00e3o dos problemas encontrados em cada artefato? Sim Sim 5 Existem sugest\u00f5es de melhoria para os artefatos? Sim Sim 6 S\u00e3o identificados os autores do artefato do grupo 8? Sim Sim 7 A etapa possui um gr\u00e1fico iterativo para apresentar a s\u00edntese dos resultados encontrados? Sim Sim <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pela dupla da verifica\u00e7\u00e3o.</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o em dupla</p> <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p> <p> <p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o individual</p> <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<ul> <li> <p>No artefato \"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel\" no t\u00f3pico Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es a vers\u00e3o 2 n\u00e3o possui revisor, \u00e9 necess\u00e1rio inserir um respons\u00e1vel por realizar essa revis\u00e3o;</p> </li> <li> <p>No artefato \"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e da An\u00e1lises de Tarefas\" o gr\u00e1fico de pizza em sintese dos dados encontrados n\u00e3o h\u00e1 uma padroniza\u00e7\u00e3o com os outros artefatos desta etapa. Dessa forma, \u00e9 sugerido como melhoria realizar essa padroniza\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico para o outro modelo utilizado dos outros dois.</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal e a pessoa que fez o artefato para realizar as devidas corre\u00e7\u00f5es.</p> <p> <p>Link para o video de corre\u00e7\u00e3o</p> <p>Fonte: Suzane Duarte e Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_6/verificacao-verificacao-etapa5-gp8/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Pablo Guilherme Suzane Duarte 1.1 03/12/2023 Preenchimento das tabelas Suzane Duarte Pablo Guilherme 1.2 04/12/2023 corre\u00e7\u00f5es nos titulos dos videos Pablo Guilherme Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Alta Fidelidade, produzido por Ester Lino e Kallyne Macedo no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Ester Lino: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Henrique Torres e Eric Camrgo: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Henrique Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Henrique Torres e Eric Camrgo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 13:00 13:10 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Henrique Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prototipo de Alta Fidelidade</p> ID Quest\u00e3o Resposta individual(Sim / N\u00e3o /Incompleto) Resposta em dupla Coment\u00e1rio 1 O documento possui os objetivos do planejamento? Sim 2 O documento possui quais s\u00e3o as perguntas a serem respondidas com a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 2 O documento possui quais s\u00e3o os m\u00e9todos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O documento apresenta o prot\u00f3tipo de alta fidelidade? Sim 4 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o que lida com quest\u00f5es \u00e9ticas? Sim 5 O documento possui uma se\u00e7\u00e3o sobre os dados (avalia\u00e7\u00e3o, interpreta\u00e7\u00e3o e apresenta\u00e7\u00e3o)? Sim 6 O documento apresenta tarefas de como deve ser realizada a avalia\u00e7\u00e3o? Sim 7 O planejamento segue o framework DECIDE? Sim <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual:</li> </ul> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Eric Camrgo 1.1 03/12/2023 Adicionando o checklist Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Prototipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Planejamento do Relato dos Resultados do Prototipo de Alta Fidelidade, produzido por Suzane Duarte e Luana Torres no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Suzane Duarte: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Henrique Torres e Eric Camrgo: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Henrique Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Henrique Torres e Eric Camrgo Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 12:50 13:00 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Henrique Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Prototipo de Alta Fidelidade</p> ID Quest\u00e3o Resposta individual(Sim / N\u00e3o /Incompleto) Resposta em dupla Coment\u00e1rio 1 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais s\u00e3o os objetivos do relato? Sim 2 O documento possui um t\u00f3pico sobre o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o? Sim 3 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais foram os participantes e os seus perfis? Sim 4 O documento possui um t\u00f3pico que trata sobre os poss\u00edveis problemas encontrados? Sim 5 O documento possui um t\u00f3pico sobre o sum\u00e1rio dos dados coletados? Sim 6 O documento possui um t\u00f3pico sobre an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados? Sim 7 O documento possui um t\u00f3pico que fala sobre um poss\u00edvel feedback do usu\u00e1rio? Sim <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual:</li> </ul> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a verifica\u00e7\u00e3o em dupla, e a verifica\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-planejamento-relato-dos-resultados-prototipo-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Eric Camrgo 1.1 03/12/2023 Adicionando o checklist Henrique Torres"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Papel, produzido por Pablo Guilherme, Luana Torres, Kallyne Macedo, Ester Lino, Suzane Duarte no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Pablo Guilherme: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Eric Camrgo e Henrique Torres: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Eric Camrgo: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camrgo e Henrique Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 13:10 13:20 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Eric Camrgo.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Eric Camargo , 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Resposta em Dupla Observa\u00e7\u00f5es 1 Os objetivos das entrevistas est\u00e3o documentados? SIM SIM 2 Foi explicada a metodologia utilizada durante as entrevistas? SIM SIM 3 Foram descritas quais as atividades avaliadas no prot\u00f3tipo? SIM SIM 4 O perfil dos participantes est\u00e1 definido de acordo com o perfil de usu\u00e1rio e \u00e9 apresentado no documento? SIM SIM 5 Cada participante teve participa\u00e7\u00e3o nas entrevistas? SIM SIM 6 As entrevistas est\u00e3o devidamente registradas no documento? SIM SIM <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual:</li> </ul> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Eric Camrgo"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o do artefato Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade, produzido por Suzane Duarte, Pablo Guilherme, Luana Torres, Kallyne Macedo e Ester Lino no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de IHC para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema. Esses m\u00e9todos geralmente n\u00e3o envolvem diretamente usu\u00e1rios e, portanto, tratam de experi\u00eancias de uso potenciais, e n\u00e3o reais. Al\u00e9m de permitir comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido um checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Suzane Duarte: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Eric Camrgo e Henrique Torres: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Eric Camrgo: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Eric Camrgo e Henrique Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 13:10 13:20 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte: Eric Camrgo.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM O video da entrevista 7 est\u00e1 no lugar de onde era para ficar o video da entrevista 6, enquanto na entrevista 7 n\u00e3o possui nenhum video no lugar da entrevista <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 3 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Resposta em Dupla Observa\u00e7\u00f5es 1 Os objetivos das entrevistas est\u00e3o documentados? SIM SIM 2 Foi explicada a metodologia utilizada durante as entrevistas? SIM SIM 3 Foram descritas quais as atividades avaliadas no prot\u00f3tipo? SIM SIM 4 O perfil dos participantes est\u00e1 definido de acordo com o perfil de usu\u00e1rio e \u00e9 apresentado no documento? SIM SIM 5 Cada participante teve participa\u00e7\u00e3o nas entrevistas? SIM SIM 6 As entrevistas est\u00e3o devidamente registradas no documento? SIM SIM <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<ul> <li>V\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla:</li> </ul> <p> <p>Link da grava\u00e7\u00e3o da entrevista</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_7/verificacao-relato-resultados-prototipo-alta-fidelidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 03/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Eric Camrgo"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da etapa 8- Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento se trata da etapa de verifica\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o da etapa 8 do grupo 7, produzido por Ester Lino no decorrer do projeto. Apesar deste artefato possuir altera\u00e7\u00f5es realizadas por todos os membros, uma vez que cada um realizou uma avalia\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio, o autor que realizou a cria\u00e7\u00e3o da base do artefato ser\u00e1 considerado como o autor original.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O grupo optou por realizar uma abordagem de inspe\u00e7\u00e3o, justificada atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o apresentada por Barbosa e Silva \u00b9 que descreve a inspe\u00e7\u00e3o como uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o que permite ao avaliador examinar (ou inspecionar) uma solu\u00e7\u00e3o de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador para tentar antever as poss\u00edveis consequ\u00eancias de certas decis\u00f5es de design sobre as experi\u00eancias de uso. Em outras palavras, tentar identificar problemas que os usu\u00e1rios podem vir a ter quando interagirem com o sistema, permitindo comparar designs alternativos e buscar problemas em solu\u00e7\u00f5es de IHC, os m\u00e9todos de inspe\u00e7\u00e3o permitem ainda avaliar a conformidade com um padr\u00e3o ou guia de estilo.</p> <p>Dessa forma, foi desenvolvido uma checklist de verifica\u00e7\u00e3o, levando em considera\u00e7\u00e3o as orienta\u00e7\u00f5es e materiais fornecidos pelo professor durante as aulas. O checklist abranger\u00e1 perguntas que levam em considera\u00e7\u00e3o os requisitos contidos no plano de ensino apresentado na disiciplina relacionadas \u00e0 formata\u00e7\u00e3o, padroniza\u00e7\u00e3o e versionamento dos artefatos, seguidos ainda de questionamentos referentes ao conte\u00fado a ser verificado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#participantes-relacionados-a-verificacao-do-artefato","title":"Participantes relacionados a verifica\u00e7\u00e3o do Artefato","text":"<p>Os participantes envolvidos nessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Ester Lino: Autor original do artefato analisado em quest\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres e Ester Lino: Dupla de avaliadores principais da verifica\u00e7\u00e3o</p> </li> <li> <p>Luana Torres: Um dos membros da dupla que avaliou (Avaliador principal)</p> </li> </ul> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma Completo dos Participantes da verifica\u00e7\u00e3o</p> Avaliador Atividade Hor\u00e1rio de In\u00edcio Hor\u00e1rio de Fim Data Local Luana Torres e Ester Lino Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla 17:00 17:30 04/12/2023 Microsoft Teams Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o individual do avaliador principal 16:30 17:00 04/12/2023 Microsoft Teams Luana Torres Realiza\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo da corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que o fez com o avaliador principal 17:00 17:30 04/12/2023 Microsoft Teams <p>Fonte:Luana Torres.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>A Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para Relato dos Resultados do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais s\u00e3o os objetivos do relato? SIM 2 O documento possui um t\u00f3pico sobre a m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o SIM 3 O documento possui um t\u00f3pico sobre quais foram os participantes e os seus perfis? SIM 4 O documento possui um t\u00f3pico sobre as tarefas a serem executadas pelos participantes? SIM 5 O documento possui um t\u00f3pico sobre a lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos? SIM 6 O documento est\u00e1 estruturado conforme o planejamento do relato realizado? SIM <p>Fonte: Luana Torres e Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#um-video-da-inspecao-em-dupla","title":"Um v\u00eddeo da inspe\u00e7\u00e3o em dupla","text":"<p>Link para o video da inspe\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#um-video-de-uma-inspecao-individual","title":"Um v\u00eddeo de uma inspe\u00e7\u00e3o individual","text":"<p>A seguir \u00e9 apresentado o v\u00eddeo realizado pelo Avaliador Principal deste artefato:</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#problemas-encontrados-e-sugestoes-de-melhorias","title":"Problemas Encontrados e Sugest\u00f5es de melhorias","text":"<p>Ap\u00f3s realizar a inspe\u00e7\u00e3o individual deste artefato foi poss\u00edvel identificar que n\u00e3o h\u00e1 nenhuma sugest\u00e3o de melhoria para ser realizado nessa etapa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#um-video-para-a-correcao-do-artefato-com-a-pessoa-que-fez-o-artefato-e-com-a-pessoa-que-fez-a-inspecao","title":"Um v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato com a pessoa que fez o artefato e com a pessoa que fez a inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>N\u00e3o foi necess\u00e1rio realizar nenhum v\u00eddeo para a corre\u00e7\u00e3o do artefato, uma vez que como apresentado no t\u00f3pico acima n\u00e3o consta nenhum problema e/ou altera\u00e7\u00e3o identificadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_7/etapa_8/verificacao-relato-dos-resultados-prototipo-de-alta/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Luana Torres Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_8/apresentacao/apresentacao/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 06","text":"<p>Nessa p\u00e1gina consta o v\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o do conte\u00fado entregue na Etapa 6.1 do projeto da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador pelo grupo 07, avaliador do site OnlineJudge.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/apresentacao/apresentacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1veis Revisor 1.0 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o p\u00e1gina de apresenta\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o apr. 06 Kallyne Macedo Ester Lino"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1 do Grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes no desenvolvimento de um produto de software. Esta etapa tem como objetivo analisar os artefatos produzidos afim de garantir que eles cumprem o prop\u00f3sito definido em seus requisitos. Neste artefato, encontra-se a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 8 na etapa 1 do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar os artefatos produzidos na Etapa 1 do  Grupo 8, de forma a realizar um feedback para poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para realizar a verifica\u00e7\u00e3o foi o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Utilizaremos esta t\u00e9cnica atrav\u00e9s de uma checklist para identificar os defeitos mais comuns. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o integrante do Grupo 7: Eric Camargo, a qual realiza a verifica\u00e7\u00e3o do cronograma, das ferramentas, do processo de design e do site escolhido etapa 1 produzida pelo Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#objetos-de-verificacao_1","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>A Cronograma na vers\u00e3o 2.0 de data 14/11/2023 produzida por Jo\u00e3o Pedro Veras Gomes e revisada por Felipe de Sousa.</li> <li>A Ferramentas na vers\u00e3o 1.2 de data 29/11/2023 produzida por Felipe de Sousa e revisada por Lucas Caldas.</li> <li>Os Processo de Design na vers\u00e3o 1.2 de data 05/10/2023 produzida por Felipe de Sousa e revisada por Artur Ricardo, Caio Mesquita, Jo\u00e3o Pedro, Lucas Caldas, Millena Queiroz, Pablo Santos.</li> <li>O Site escolhido na vers\u00e3o 1.1 de data 04/10/2023 produzida por Lucas Caldas e revisada por Artur Ricardo, Caio Mesquita, Jo\u00e3o Pedro, Felipe de Sousa, Millena Queiroz, Pablo Santos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 13 de novembro de 2023 at\u00e9 dia 14 de novembro de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do grupo at\u00e9 o dia 15 de novembro de 2023. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma. Eric Camargo 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas. Eric Camargo 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do processo de design. Eric Camargo 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do site escolhido. Eric Camargo 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios. Eric Camargo <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As listas de verifica\u00e7\u00e3o foram desenvolvidas considerando os padr\u00f5es esperados para cada artefato, as principais atividades envolvidas na elabora\u00e7\u00e3o deles e as sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise propostas por Barbosa e Silva<sup>1</sup>. Al\u00e9m dos itens previamente mencionados, o relat\u00f3rio referente \u00e0s entregas ser\u00e1 analisado pelo monitor do grupo, Milena Aires.</p> <p>As listas de verifica\u00e7\u00e3o foram categorizadas em cinco grupos, sendo a lista geral aplic\u00e1vel a todos os artefatos da fase. Os grupos s\u00e3o os seguintes: Geral, cronograma, ferramentas, processo de design e site escolhido. Essas categorias est\u00e3o detalhadas nas tabelas de 2 a 7 apresentadas a seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#verificacao-do-cronograma","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Cronograma","text":"<p>A tabela  a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o Cronograma.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o cronograma.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Existe o artefato Cronograma? 2 As tarefas do cronograma foram distribu\u00eddas entre todos os integrantes? 3 O cronograma executado \u00e9 alterado de acordo com a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? 4 Existem atividades redundantes dentro do cronograma? 5 O artefato estabelece rela\u00e7\u00e3o planejado x executado? 6 O cronograma prev\u00ea per\u00edodos de folga ou conting\u00eancia para imprevistos? 7 As datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino das tarefas est\u00e3o claramente definidas no cronograma? 8 H\u00e1 uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e realista de execu\u00e7\u00e3o das tarefas no cronograma? 9 Os respons\u00e1veis por cada tarefa est\u00e3o claramente indicados no cronograma? <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#verificacao-das-ferramentas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para as Ferramentas.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para as ferramentas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As ferramentas utilizadas est\u00e3o presentes na bibliografia? 2 As ferramentas utilizadas possuem devida descri\u00e7\u00e3o? 3 Est\u00e1 explicito o uso daquela ferramenta dentro do projeto? 4 Todas as ferramentas utilizadas no projeto est\u00e3o presentes no artefato? <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#verificacao-do-processo-de-design","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Processo de Design","text":"<p>A tabela 5 a seguir cont\u00e9m a lista de verifica\u00e7\u00e3o referente aos elementos necess\u00e1rios para o Processo de Design.</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Existe um plano de mitiga\u00e7\u00e3o para os riscos identificados no ciclo de vida? 2 Foram considerados riscos potenciais associados ao ciclo de vida escolhido? 3 As figuras de cada ciclo de vida referenciam a fonte? 4 A escolha do ciclo de vida foi justificada? 5 O ciclo de vida escolhido foi detalhado? 6 A forma como ser\u00e1 executado o ciclo de vida \u00e9 detalhada? <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#verificacao-do-site-escolhido","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do site escolhido","text":"<p>A tabela 6 a seguir cont\u00e9m a lista de verifica\u00e7\u00e3o referente aos elementos necess\u00e1rios para o site escolhido</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foram considerados aspectos de acessibilidade na escolha do site? 2 Foi descrito o motivo da escolha do site? 3 O artefato apresenta os crit\u00e9rios utilizados para a escolha do site? 4 Foi explicada a metodologia utilizada para escolha do site ? 5 Cada site analisado individualmente possui um t\u00f3pico explicando o porque o site poderia ser cogitado? <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel do Grupo 2. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa5/planejamento-aval-papel/&gt;.Acesso em 11 de novembro de 2023.</p> <p>SOUZA, Nicolas. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC2. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc5-planejamento/&gt;. Acesso em: 12 de novembro 2023.</p> <p>ALVES, Douglas. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo 2. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa2/planejamento-verificacao-etapa2-grupo2/&gt;. Acesso em: 12 de novembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/planejamento-verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 1 Eric Camargo Ester Lino"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento destina-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do cronograma produzido pelo Grupo 8 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), focando no projeto direcionado ao site SEI GDF. A an\u00e1lise do cronograma ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios e diretrizes da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva. O objetivo \u00e9 garantir que o cronograma atenda aos padr\u00f5es estabelecidos na disciplina e forne\u00e7a uma estrutura s\u00f3lida para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange os artefatos Cronograma  da Etapa 1 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados desta an\u00e1lise foram obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o elaborados na p\u00e1gina de planejamento. O avaliador examinar\u00e1 o artefato do grupo e responder\u00e1 \u00e0s perguntas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\". Adicionalmente, o avaliador tem a possibilidade de registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para fornecer detalhes ou observa\u00e7\u00f5es pertinentes.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Eric Camargo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Cronograma</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o cronograma.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Existe o artefato Cronograma? SIM 2 As tarefas do cronograma foram distribu\u00eddas entre todos os integrantes? SIM 3 O cronograma executado \u00e9 alterado de acordo com a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? SIM 4 Existem atividades redundantes dentro do cronograma? N\u00c3O 5 O artefato estabelece rela\u00e7\u00e3o planejado x executado? SIM 6 O cronograma prev\u00ea per\u00edodos de folga ou conting\u00eancia para imprevistos? N\u00c3O 7 As datas de in\u00edcio e t\u00e9rmino das tarefas est\u00e3o claramente definidas no cronograma? SIM 8 H\u00e1 uma sequ\u00eancia l\u00f3gica e realista de execu\u00e7\u00e3o das tarefas no cronograma? SIM 9 Os respons\u00e1veis por cada tarefa est\u00e3o claramente indicados no cronograma? SIM <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#id-04-checklist-do-cronograma-existem-atividades-redundantes-dentro-do-cronograma","title":"ID 04 (checklist do cronograma):  Existem atividades redundantes dentro do cronograma?","text":"<p>O Cronograma n\u00e3o possui atividades redundantes tendo em vista que todas s\u00e3o de mesma import\u00e2ncia para o projeto e alem de todas as atividades estarem distribuidas, o n\u00e3o nesse caso \u00e9 positivo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#id-06-checklist-do-cronograma-o-cronograma-preve-periodos-de-folga-ou-contingencia-para-imprevistos","title":"ID 06 (checklist do cronograma): O cronograma prev\u00ea per\u00edodos de folga ou conting\u00eancia para imprevistos?","text":"<p>N\u00e3o \u00e9 possivel identificar no cronograma planos para prever er\u00edodos de folga ou conting\u00eancia para imprevistos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>O cronograma no geral n\u00e3o est\u00e1 completo, n\u00e3o s\u00e3o listadas todas as etapas, indo somete at\u00e9 a etapa 5, passando a impress\u00e3o de que est\u00e1 sendo preenchido de acordo com a execu\u00e7\u00e3o da etapa</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Checklists do cronograma</p> Fonte: Eric Camargo, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Se foi identificado que n\u00e3o existem atividades redundantes, \u00e9 positivo. No entanto, \u00e9 sempre \u00fatil revisar periodicamente para garantir que n\u00e3o surjam tarefas duplicadas ao longo do projeto.</li> <li>Considerando que o cronograma n\u00e3o prev\u00ea per\u00edodos de folga ou conting\u00eancia, pode ser ben\u00e9fico incluir uma margem de tempo adicional para lidar com poss\u00edveis imprevistos. Isso ajuda a evitar atrasos significativos caso ocorram desafios n\u00e3o previstos.</li> <li>Certifique-se de revisar a sequ\u00eancia de execu\u00e7\u00e3o das tarefas para garantir que ela seja l\u00f3gica e otimizada. Isso pode incluir ajustes para garantir que depend\u00eancias entre tarefas estejam bem definidas.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para realizar corre\u00e7\u00f5es no artefato, sugere-se que os pr\u00f3prios autores respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do documento verificado se encarreguem da corre\u00e7\u00e3o com base nas sugest\u00f5es fornecidas no t\u00f3pico anterior. Caso necess\u00e1rio, outros membros do Grupo 8 podem contribuir para as corre\u00e7\u00f5es, mas \u00e9 crucial registrar qualquer modifica\u00e7\u00e3o na Tabela 3, indicando claramente o respons\u00e1vel pela p\u00e1gina, conforme estabelecido no Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O membro do Grupo 7 designado para verificar essa corre\u00e7\u00e3o executar\u00e1 uma revis\u00e3o minuciosa para garantir a precis\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es. Uma vez que todas as modifica\u00e7\u00f5es forem implementadas satisfatoriamente, \u00e9 essencial atualizar o campo \"Status\" na Tabela 3 de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\". Isso assegura que a corre\u00e7\u00e3o tenha sido conclu\u00edda e est\u00e1 pronta para revis\u00e3o final.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes do cronograma Millena Queiroz Eric Camargo Em an\u00e1lise 17/11/2023 Realizar os ajustes do cronograma Lucas Caldas Eric Camargo Em an\u00e1lise <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o ddo cronograma Eric Camargo Ester Lino"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento destina-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas produzido pelo Grupo 8 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), focando no projeto direcionado ao site SEI GDF. A an\u00e1lise do cronograma ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios e diretrizes da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva. O objetivo \u00e9 garantir que as ferramentas atendam aos padr\u00f5es estabelecidos na disciplina e forne\u00e7a uma estrutura s\u00f3lida para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange os artefatos Ferramentas  da Etapa 1 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados desta an\u00e1lise foram obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o elaborados na p\u00e1gina de planejamento. O avaliador examinar\u00e1 o artefato do grupo e responder\u00e1 \u00e0s perguntas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\". Adicionalmente, o avaliador tem a possibilidade de registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para fornecer detalhes ou observa\u00e7\u00f5es pertinentes.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Ferramentas\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Eric Camargo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para as Ferramentas</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para as ferramentas</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As ferramentas utilizadas est\u00e3o presentes na bibliografia? SIM 2 As ferramentas utilizadas possuem devida descri\u00e7\u00e3o? SIM 3 Est\u00e1 explicito o uso daquela ferramenta dentro do projeto? SIM 4 Todas as ferramentas utilizadas no projeto est\u00e3o presentes no artefato? SIM <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#nao-possui-itens-marcados-como-nao-ou-incompleto","title":"N\u00e3o possui itens marcados como n\u00e3o ou incompleto","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Checklists das ferramentas</p> Fonte: Eric Camargo, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o possui, aparentemente esta tudo correto</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>N\u00e3o tem necessidade de retrabalho</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas Eric Camargo Ester Lino"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/","title":"Processo de Design","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento destina-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do processo de design produzido pelo Grupo 8 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), focando no projeto direcionado ao site SEI GDF. A an\u00e1lise do cronograma ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios e diretrizes da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva. O objetivo \u00e9 garantir que o processo de design atenda aos padr\u00f5es estabelecidos na disciplina e forne\u00e7a uma estrutura s\u00f3lida para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange os artefatos Processo de Design  da Etapa 1 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados desta an\u00e1lise foram obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o elaborados na p\u00e1gina de planejamento. O avaliador examinar\u00e1 o artefato do grupo e responder\u00e1 \u00e0s perguntas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\". Adicionalmente, o avaliador tem a possibilidade de registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para fornecer detalhes ou observa\u00e7\u00f5es pertinentes.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Processo de Design\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Eric Camargo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Processo de Design</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Processo de Design.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Existe um plano de mitiga\u00e7\u00e3o para os riscos identificados no ciclo de vida? INCOMPLETO Por mais que o ciclo de vida escolhido contemple mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos, o grupo n\u00e3o o destaca para sustentar a escolha 2 Foram considerados riscos potenciais associados ao ciclo de vida escolhido? N\u00c3O 3 As figuras de cada ciclo de vida referenciam a fonte? N\u00c3O 4 A escolha do ciclo de vida foi justificada? SIM 5 O ciclo de vida escolhido foi detalhado? SIM 6 A forma como ser\u00e1 executado o ciclo de vida \u00e9 detalhada? N\u00c3O <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#id-01-checklist-do-processo-de-design-existe-um-plano-de-mitigacao-para-os-riscos-identificados-no-ciclo-de-vida","title":"ID 01 (checklist do Processo de design): Existe um plano de mitiga\u00e7\u00e3o para os riscos identificados no ciclo de vida?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que no artefato Processo de Design Por mais que o ciclo de vida escolhido contemple mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos, o grupo n\u00e3o o destaca para sustentar a escolha </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#id-02-checklist-do-processo-de-design-foram-considerados-riscos-potenciais-associados-ao-ciclo-de-vida-escolhido","title":"ID 02 (checklist do Processo de design): Foram considerados riscos potenciais associados ao ciclo de vida escolhido?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que no artefato Processo de Design N\u00e3o \u00e9 possivel identificar riscos potenciais conciderados na escolha do ciclo de vida</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#id-03-checklist-do-processo-de-design-as-figuras-de-cada-ciclo-de-vida-referenciam-a-fonte","title":"ID 03 (checklist do Processo de design): As figuras de cada ciclo de vida referenciam a fonte?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que no artefato Processo de Design que as figuras do ciclo de vida n\u00e3o possuem fonte</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#id-06-checklist-do-processo-de-design-a-forma-como-sera-executado-o-ciclo-de-vida-e-detalhada","title":"ID 06 (checklist do Processo de design): A forma como ser\u00e1 executado o ciclo de vida \u00e9 detalhada?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que no artefato Processo de Design N\u00e3o foi detalhado como ser\u00e1 executado o ciclo de vida escolhido</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>Houve uma falta de cuidado no detalhamento da escolha e nos argumentos que sustentam a escolha dos ciclos de vida</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Checklists do processo de design</p> Fonte: Eric Camargo, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>A inclus\u00e3o de uma se\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que destaca a mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos associados ao ciclo de vida escolhido pode ser crucial para sustentar e fortalecer a escolha</li> <li>Ao destacar a mitiga\u00e7\u00e3o de riscos, a equipe demonstra uma abordagem informada na tomada de decis\u00e3o. Isso mostra que a escolha do ciclo de vida n\u00e3o \u00e9 apenas baseada em vantagens, mas tamb\u00e9m na considera\u00e7\u00e3o cuidadosa dos poss\u00edveis obst\u00e1culos.</li> <li>Colocar fonte nas figuras do ciclo de vida</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes Processo de design Felipe de Souza Eric Camargo Em an\u00e1lise 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas - GOMS Jo\u00e3o Pedro Veras Gomes Eric Camargo Em an\u00e1lise <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-processo-design/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o ddo cronograma Eric Camargo Ester Lino"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/","title":"Site escolhido","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento destina-se \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o do site escolhido pelo Grupo 8 na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC), focando no projeto direcionado ao site SEI GDF. A an\u00e1lise do cronograma ser\u00e1 conduzida conforme os princ\u00edpios e diretrizes da literatura de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador de Barbosa e Silva. O objetivo \u00e9 garantir que o Site escolhido atenda aos padr\u00f5es estabelecidos na disciplina e forne\u00e7a uma estrutura s\u00f3lida para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange os artefatos Site Escolhido  da Etapa 1 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados desta an\u00e1lise foram obtidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o elaborados na p\u00e1gina de planejamento. O avaliador examinar\u00e1 o artefato do grupo e responder\u00e1 \u00e0s perguntas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\". Adicionalmente, o avaliador tem a possibilidade de registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para fornecer detalhes ou observa\u00e7\u00f5es pertinentes.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Site escolhido\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 1, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Eric Camargo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p> <p>Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Site escolhido</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Site escolhido.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Foram considerados aspectos de acessibilidade na escolha do site? SIM 2 Foi descrito o motivo da escolha do site? SIM 3 O artefato apresenta os crit\u00e9rios utilizados para a escolha do site? SIM 4 Foi explicada a metodologia utilizada para escolha do site ? SIM 5 Cada site analisado individualmente possui um t\u00f3pico explicando o porque o site poderia ser cogitado? SIM 6 A escolha do site levou em considera\u00e7\u00e3o a facilidade de manuten\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o a longo prazo? INCOMPLETO N\u00e2o especificado 7 O conte\u00fado do site \u00e9 atualizado regularmente, mantendo a relev\u00e2ncia para os objetivos do projeto? INCOMPLETO N\u00e3o especificado <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#id-06-e-id-07checklist-do-site-escolhido-a-escolha-do-site-levou-em-consideracao-a-facilidade-de-manutencao-e-atualizacao-a-longo-prazoo-conteudo-do-site-e-atualizado-regularmente-mantendo-a-relevancia-para-os-objetivos-do-projeto","title":"ID 06 e ID 07(Checklist do site escolhido): A escolha do site levou em considera\u00e7\u00e3o a facilidade de manuten\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o a longo prazo?/O conte\u00fado do site \u00e9 atualizado regularmente, mantendo a relev\u00e2ncia para os objetivos do projeto?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que em Site Escolhido N\u00e3o foram diretamente especificados se no processo de escolha a equipe levou em concidera\u00e7\u00e3o facilidade de manunten\u00e7\u00e3o e capacidade de atualiza\u00e7\u00e3o do site</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>Houveram faltas pontuais que sustentariam ainda mais a justificativa de escolha do site pela equipe</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Checklists do Site escolhido</p> Fonte: Eric Camargo, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Utilizar argumentos sobre facilidade de manunten\u00e7\u00e3o e capacidade de atualiza\u00e7\u00e3o do site para sustentar ainda melhor a escolha do site </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para realizar corre\u00e7\u00f5es no artefato, sugere-se que os pr\u00f3prios autores respons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do documento verificado se encarreguem da corre\u00e7\u00e3o com base nas sugest\u00f5es fornecidas no t\u00f3pico anterior. Caso necess\u00e1rio, outros membros do Grupo 8 podem contribuir para as corre\u00e7\u00f5es, mas \u00e9 crucial registrar qualquer modifica\u00e7\u00e3o na Tabela 3, indicando claramente o respons\u00e1vel pela p\u00e1gina, conforme estabelecido no Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O membro do Grupo 7 designado para verificar essa corre\u00e7\u00e3o executar\u00e1 uma revis\u00e3o minuciosa para garantir a precis\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es. Uma vez que todas as modifica\u00e7\u00f5es forem implementadas satisfatoriamente, \u00e9 essencial atualizar o campo \"Status\" na Tabela 3 de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\". Isso assegura que a corre\u00e7\u00e3o tenha sido conclu\u00edda e est\u00e1 pronta para revis\u00e3o final.</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes do cronograma Felipe de Souza Eric Camargo Em an\u00e1lise <p>Fonte: Eric Camargo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_1/verificacao-site-escolhido/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o ddo cronograma Eric Camargo Ester Lino"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes no desenvolvimento de um produto de software. Esta etapa tem como objetivo analisar os artefatos produzidos afim de garantir que eles cumprem o prop\u00f3sito definido em seus requisitos. Neste artefato, encontra-se a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 8 na etapa 2 do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar os artefatos produzidos na Etapa 2 do  Grupo 8, de forma a realizar um feedback para poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para realizar a verifica\u00e7\u00e3o foi o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Utilizaremos esta t\u00e9cnica atrav\u00e9s de uma checklist para identificar os defeitos mais comuns. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pela verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 a integrante do Grupo 7: Ester Lino, a qual realiza a verifica\u00e7\u00e3o da ana\u00e1lise de tarefas, dos aspectos \u00e9ticos, do perfil de usu\u00e1rio, das personas e dos cen\u00e1rios etapa 2 produzida pelo Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>A An\u00e1lise de Tarefas: HTA na vers\u00e3o 1.1 de data 14/10/2023 produzida por Millena Queiroz e revisada por Felipe de Sousa.</li> <li>A An\u00e1lise de Tarefas: GOMS na vers\u00e3o 2.0 de data 18/10/2023 produzida por Jo\u00e3o Pedro Veras Gomes e revisada por Millena Queiroz.</li> <li>Os Aspectos \u00c9ticos na vers\u00e3o 1.1 de data 14/10/2023 produzida por Caio Mesquita e revisada por Felipe de Sousa.</li> <li>O Perfil de Usu\u00e1rio na vers\u00e3o 1.2 de data 17/10/2023 produzida por Lucas Caldas e sem revis\u00e3o na tabela de vers\u00f5es da p\u00e1gina.</li> <li>Os Cen\u00e1rios na vers\u00e3o 2.1 de data 16/10/2023 produzida por Artur Ricardo e sem revis\u00e3o na tabela de vers\u00f5es da p\u00e1gina.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#quanto-a-pagina-personas-o-grupo-nao-a-desenvolveu","title":"Quanto \u00e0 p\u00e1gina Personas, o grupo n\u00e3o a desenvolveu.","text":"<p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>An\u00e1lise de Tarefas</li> <li>Aspectos \u00c9ticos</li> <li>Perfil de Usu\u00e1rio</li> <li>Personas</li> <li>Cen\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 11 de novembro de 2023 at\u00e9 dia 14 de novembro de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Ester Lino 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos. Ester Lino 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio. Ester Lino 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Personas. Ester Lino 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios. Ester Lino <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato, as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos e as sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise elaborada por Barbosa e Silva<sup>1</sup>. Al\u00e9m dos itens listados anteriormente, tamb\u00e9m ser\u00e1 analisado o relat\u00f3rio referente \u00e0s entregas produzido pelo o monitor do grupo em quest\u00e3o, Milena Aires.</p> <p>As checklist ser\u00e3o divididas em 6 checklists, sendo a checklist geral obrigat\u00f3ria em todos os artefatos da etapa. As checklists s\u00e3o as seguintes: Geral, An\u00e1lise de Tarefas, Aspectos \u00c9ticos, Perfil de Usu\u00e1rio, Personas e Cen\u00e1rios. Elas est\u00e3o apresentadas nas tabelas de 2 a 7 listadas a seguir:</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#analise-de-tarefas","title":"An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para a An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para a An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato An\u00e1lise de Tarefas? 2 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS...)? 3 Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? 4 Cada integrante da equipe do projeto especificou ao menos uma tarefa/funcionalidade do sistema na An\u00e1lise das Tarefas? 5 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? 6 A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA) apresenta representa\u00e7\u00e3o em diagrama e em tabela? 7 A an\u00e1lise de tarefas com o m\u00e9todo GOMS apresenta todos os quatro componentes (Goals, Operators, Methods e Selection Rules)? <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#aspectos-eticos","title":"Aspectos \u00c9ticos","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de Aspectos \u00c9ticos.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para os Aspectos \u00c9ticos</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Aspectos \u00c9ticos? 2 Esse artefato considera Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas no projeto? 3 O artefato apresenta os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? 4 O artefato informa que o grupo solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? 5 Possui o termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#perfil-de-usuario","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o Perfil de Usu\u00e1rio.</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para o Perfil de Usu\u00e1rio</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Perfil de Usu\u00e1rio? 2 O Perfil de Usu\u00e1rio possui dados demogr\u00e1ficos (idade, sexo, status socioecon\u00f4mico)? 3 O Perfil de Usu\u00e1rio possui ocupa\u00e7\u00e3o? 4 O Perfil de Usu\u00e1rio possui grau de instru\u00e7\u00e3o? 5 O Perfil de Usu\u00e1rio possui \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o? 6 O Perfil de Usu\u00e1rio identifica como o usu\u00e1rio gosta de aprender (com ou sem ajuda)? 7 O Perfil de Usu\u00e1rio possui experi\u00eancia com o produto (Portal SEI-GDF)? 8 O Perfil de Usu\u00e1rio experi\u00eancia com produtos similares ao avaliado no projeto? 9 O Perfil de Usu\u00e1rio possui tecnologia dispon\u00edvel (dispositivos)? 10 O Perfil de Usu\u00e1rio possui dom\u00ednio tecnol\u00f3gico (tecnof\u00f3bico ou tecn\u00f3filo)? 11 O Perfil de Usu\u00e1rio possui conhecimento sobre o dom\u00ednio do site (juiz online)? 12 O Perfil de Usu\u00e1rio possui os objetivos do mesmo? 13 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios? 14 O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema: idade (crian\u00e7a, jovem, adulto, terceira idade etc.);experi\u00eancia (leigo/ novato, especialista); atitudes (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos); e tarefas prim\u00e1rias (compra, venda) <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de Personas.</p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para as Personas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Personas? 2 As personas foram definidas a partir dos dados do perfil do usu\u00e1rio? 3 As personas possuem identidade (nome e sobrenome)? 4 As Personas possuem idade e dados demogr\u00e1ficos? 5 As Personas possuem foto? 6 As Personas possuem status (prim\u00e1ria, secund\u00e1ria...)? 7 As Personas possuem objetivos? 8 As Personas possuem habilidades? 9 As Personas possuem tarefas? 10 As Personas possuem relacionamentos? 11 As Personas possuem requisitos? 12 As Personas possuem expectativas? 13 A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? 14 Existe uma explica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das personas no projeto? <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A tabela 7 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento Cen\u00e1rios.</p> <p> <p>Tabela 7 - Checklist para os Cen\u00e1rios</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Cen\u00e1rios? 2 Os Cen\u00e1rios possuem um t\u00edtulo? 3 Os Cen\u00e1rios possuem atores? 4 Esses atores s\u00e3o as Personas definidas no projeto? 5 Os cen\u00e1rios possuem ambiente ou contexto? 6 Os Cen\u00e1rios possuem objetivo? 7 Os Cen\u00e1rios possuem tarefas? 8 Os Cen\u00e1rios possuem as a\u00e7\u00f5es dos atores? 9 Os Cen\u00e1rios possuem os requisitos? 10 Os Cen\u00e1rios possuem a avalia\u00e7\u00e3o do ator sobre o problema apresentado? <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel do Grupo 2. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa5/planejamento-aval-papel/&gt;.Acesso em 11 de novembro de 2023.</p> <p>SOUZA, Nicolas. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC2. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc5-planejamento/&gt;. Acesso em: 12 de novembro 2023.</p> <p>ALVES, Douglas. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2 do Grupo 2. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa2/planejamento-verificacao-etapa2-grupo2/&gt;. Acesso em: 12 de novembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/planejamento-verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 2 Ester Lino Eric Camrgo"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 2, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 2. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange os artefatos An\u00e1lise de Tarefas - HTA e An\u00e1lise de Tarefas - GOMS da Etapa 2 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\", al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Ester Lino.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 Os artefatos possuem introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 Os artefatos possuem uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 Os artefatos possuem um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? INCOMPLETO Algumas imagens n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto e n\u00e3o possuem fonte e as tabelas est\u00e3o identificadas nas legendas como figuras. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para a An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para a An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato An\u00e1lise de Tarefas? SIM 2 Foram utilizadas ao menos duas t\u00e9cnicas para especificar as tarefas (HTA, GOMS...)? SIM 3 Utilizaram alguma t\u00e9cnica para especificar as tarefas? SIM 4 Cada integrante da equipe do projeto especificou ao menos uma tarefa/funcionalidade do sistema na An\u00e1lise das Tarefas? INCOMPLETO Nem todos, aparentemente, realizaram essa tarefa. 5 O fluxo das tarefas avaliadas est\u00e1 em conson\u00e2ncia com as tarefas realizadas pelos usu\u00e1rios na vida real? SIM 6 A an\u00e1lise hier\u00e1rquica de tarefas (HTA) apresenta representa\u00e7\u00e3o em diagrama e em tabela? SIM 7 A an\u00e1lise de tarefas com o m\u00e9todo GOMS apresenta todos os quatro componentes (Goals, Operators, Methods e Selection Rules)? SIM <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#id-4-checklist-geral-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legenda-e-fonte","title":"ID 4 (checklist Geral): Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que nos artefatos An\u00e1lise de Tarefas - HTA e An\u00e1lise de Tarefas - GOMS nem todas as imagens est\u00e3o sendo chamadas no texto, assim como, nem todas possuem fonte.  Al\u00e9m disso, nota-se que as tabelas chamadas em determinados pontos do texto da An\u00e1lise de Tarefas - HTA est\u00e3o identificadas como figuras nas legendas das mesmas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#id-4-checklist-analise-de-tarefas-cada-integrante-da-equipe-do-projeto-especificou-ao-menos-uma-tarefafuncionalidade-do-sistema-na-analise-das-tarefas","title":"ID 4 (checklist An\u00e1lise de Tarefas): Cada integrante da equipe do projeto especificou ao menos uma tarefa/funcionalidade do sistema na An\u00e1lise das Tarefas?","text":"<p>N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar se cada integrante realizou ou n\u00e3o uma tarefa/funcionalidade, porque dos 4 HTAs constru\u00eddos, os 4 t\u00eam como fonte a Millena Queiroz e uma das tabelas tem como fonte o Jo\u00e3o Pedro Veras Gomes. Al\u00e9m disso, nada \u00e9 informado no texto dos artefatos sobre a autoria de cada HTA, o que d\u00e1 a entender que todos foram realizados por apenas uma pessoa. O mesmo ocorre com a An\u00e1lise de Tarefas - GOMS, na qual cada tarefa n\u00e3o identifica quem a construiu.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>No t\u00f3pico \"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\" \u00e9 utilizado uma refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica que n\u00e3o foi utilizada no texto e ao clicar nessa refer\u00eancia, o site redireciona para uma p\u00e1gina onde \u00e9 apresentado o erro \"404 - Not found\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e An\u00e1lise de Tarefas. <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir as legendas das tabelas;</li> <li>Adicionar fonte nas figuras que n\u00e3o possuem;</li> <li>Adicionar as chamadas \u00e0s figuras e tabelas no texto;</li> <li>Identificar quem fez cada HTA ou adicionar o HTA realizado por cada integrante da equipe;</li> <li>Se n\u00e3o existe refer\u00eancia no texto, substituir por Bibliografia\".</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas - HTA Millena Queiroz Ester Lino Em an\u00e1lise 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas - GOMS Jo\u00e3o Pedro Veras Gomes Ester Lino Em an\u00e1lise <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-analise-de-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Ester Lino Eric Camargo"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 2, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Aspectos \u00c9ticos.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 2. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Aspectos \u00c9ticos da Etapa 2 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\", al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Ester Lino.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? N\u00c3O Falta incluir o t\u00f3pico \"Introdu\u00e7\u00e3o\". 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? INCOMPLETO Falta citar a figura no texto. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para os Aspectos \u00c9ticos.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Aspectos \u00c9ticos</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Aspectos \u00c9ticos? SIM 2 Esse artefato considera Aspectos \u00c9ticos de Pesquisas Envolvendo Pessoas no projeto? SIM 3 O artefato apresenta os 4 princ\u00edpios (da autonomia, da benefic\u00eancia, princ\u00edpio da n\u00e3o malefic\u00eancia e da justi\u00e7a e equidade)? SIM 4 O artefato informa que o grupo solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o? N\u00c3O 5 Possui o termo de consentimento livre e esclarecido dos participantes? SIM <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#id-1-checklist-geral-o-artefato-possui-introducao","title":"ID 1 (checklist Geral): O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o?","text":"<p>N\u00e3o. O artefato j\u00e1 inicia com o texto sobre os 4 princ\u00edpios, sem deixar claro do que se trata o artefato em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#id-4-checklist-geral-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legenda-e-fonte","title":"ID 4 (checklist Geral): Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que a imagem do termo de consentimento n\u00e3o est\u00e1 referenciada no texto do artefato.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#id-4-checklist-aspectos-eticos-o-artefato-informa-que-o-grupo-solicitara-a-permissao-para-gravar-a-voz-ou-imagem-de-qualquer-pessoa-antes-de-comecar-a-gravacao","title":"ID 4 (checklist Aspectos \u00c9ticos):  O artefato informa que o grupo solicitar\u00e1 a permiss\u00e3o para gravar a voz ou imagem de qualquer pessoa, antes de come\u00e7ar a grava\u00e7\u00e3o?","text":"<p>No artefato Aspectos \u00c9ticos n\u00e3o existe nada sobre a solicita\u00e7\u00e3o da permiss\u00e3o para gravar voz ou imagem dos participantes envolvidos na avalia\u00e7\u00e3o do site.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Aspectos \u00c9ticos. <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adicionar o t\u00f3pico \"Introdu\u00e7\u00e3o' ao artefato;</li> <li>Adicionar as chamadas \u00e0 figura no texto;</li> <li>Adicionar informa\u00e7\u00f5es se o grupo solicitou ou n\u00e3o a permiss\u00e3o para gravar os participantes envolvidos no projeto.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos Caio Mesquita Ester Lino Em an\u00e1lise <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-aspectos-eticos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o dos Aspectos \u00c9ticos Ester Lino Eric Camargo"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 2, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Cen\u00e1rios.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 2. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Cen\u00e1rios da Etapa 2 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\", al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Ester Lino.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? INCOMPLETO As vers\u00f5es desse artefato n\u00e3o possuem revisor. 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Perfil de Usu\u00e1rio.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Cen\u00e1rios</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Cen\u00e1rios? SIM 2 Os Cen\u00e1rios possuem um t\u00edtulo? SIM 3 Os Cen\u00e1rios possuem atores? INCOMPLETO Os atores definidos s\u00e3o gen\u00e9ricos. 4 Esses atores s\u00e3o as Personas definidas no projeto? N\u00c3O Os atores n\u00e3o s\u00e3o as personas. 5 Os cen\u00e1rios possuem ambiente ou contexto? SIM 6 Os Cen\u00e1rios possuem objetivo? SIM 7 Os Cen\u00e1rios possuem tarefas? SIM 8 Os Cen\u00e1rios possuem as a\u00e7\u00f5es dos atores? SIM 9 Os Cen\u00e1rios possuem os requisitos? SIM 10 Os Cen\u00e1rios possuem a avalia\u00e7\u00e3o do ator sobre o problema apresentado? N\u00c3O <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#id-3-checklist-geral-o-artefato-possui-um-historico-de-versoes-com-o-id-e-descricao-das-versoes-data-autores-e-revisores-padronizado","title":"ID 3 (checklist Geral): O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que no hist\u00f3rico de vers\u00f5es do artefato Cen\u00e1rios, as vers\u00f5es n\u00e3o possuem um revisor respons\u00e1vel por verificar o texto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#id-3-checklist-cenarios-os-cenarios-possuem-atores","title":"ID 3 (checklist Cen\u00e1rios): Os Cen\u00e1rios possuem atores?","text":"<p>O artefato Cen\u00e1rios possui atores para cada cen\u00e1rio. No entanto, esses atores s\u00e3o gen\u00e9ricos e identificados como \"um advogado\" e \"um servidor p\u00fablico\". Falta deixar expl\u00edcio quem poderia estar realizando as tarefas de cada cen\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#id-4-checklist-cenarios-esses-atores-sao-as-personas-definidas-no-projeto","title":"ID 4 (checklist Cen\u00e1rios):  Esses atores s\u00e3o as Personas definidas no projeto?","text":"<p>Os atores escolhidos para cada cen\u00e1rio n\u00e3o s\u00e3o baseados nas personas. Isso pode ter ocorrido em parte pela aus\u00eancia do artefato Personas no projeto em quest\u00e3o. Por esse motivo, \u00e9 preciso desenvolver as personas, as quais podem ser utilizadas como atores nos cen\u00e1rios constru\u00eddos pela equipe.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#id-10-checklist-cenarios-os-cenarios-possuem-a-avaliacao-do-ator-sobre-o-problema-apresentado","title":"ID 10 (checklist Cen\u00e1rios):  Os Cen\u00e1rios possuem a avalia\u00e7\u00e3o do ator sobre o problema apresentado?","text":"<p>Nos Cen\u00e1rios constru\u00eddos n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel afirmar como o ator avalia o problema apresentado e n\u00e3o possui um feedback ao final da execu\u00e7\u00e3o da tarefa.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Cen\u00e1rios. <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir a tabela de vers\u00f5es;</li> <li>Identificar o atores. Se poss\u00edvel, utilizar as personas definidas;</li> <li>Adicionar a avalia\u00e7\u00e3o do ator sobre cada tarefa de cada cen\u00e1rio, assim como, o feedback.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios Felipe de Sousa Ester Lino Em an\u00e1lise <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios Ester Lino Eric Camargo"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 2, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil de Usu\u00e1rio.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 2. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Perfil de Usu\u00e1rio da Etapa 2 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\", al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Ester Lino.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? INCOMPLETO A \u00faltima vers\u00e3o do artefato n\u00e3o possui revisor. 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? INCOMPLETO As figuras doos gr\u00e1ficos n\u00e3o possuem legenda e nem fonte. Al\u00e9m disso, n\u00e3o s\u00e3o chamadas no texto. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Perfil de Usu\u00e1rio.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Perfil de Usu\u00e1rio</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Perfil de Usu\u00e1rio? SIM 2 O Perfil de Usu\u00e1rio possui dados demogr\u00e1ficos (idade, sexo, status socioecon\u00f4mico)? INCOMPLETO N\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es sobre o status econ\u00f4mico. 3 O Perfil de Usu\u00e1rio possui ocupa\u00e7\u00e3o? SIM 4 O Perfil de Usu\u00e1rio possui grau de instru\u00e7\u00e3o? N\u00c3O N\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es sobre o grau de instru\u00e7\u00e3o. 5 O Perfil de Usu\u00e1rio possui \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o? N\u00c3O N\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es sobre o \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o. 6 O Perfil de Usu\u00e1rio identifica como o usu\u00e1rio gosta de aprender (com ou sem ajuda)? N\u00c3O N\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es sobre prefer\u00eancias de aprendizado. 7 O Perfil de Usu\u00e1rio possui experi\u00eancia com o produto (Portal SEI-GDF)? SIM 8 O Perfil de Usu\u00e1rio possui experi\u00eancia com produtos similares ao avaliado no projeto? N\u00c3O N\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es sobre experi\u00eancia com produtos similares. 9 O Perfil de Usu\u00e1rio possui tecnologia dispon\u00edvel (dispositivos)? N\u00c3O N\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es sobre a tecnologia dispon\u00edvel. 10 O Perfil de Usu\u00e1rio possui dom\u00ednio tecnol\u00f3gico (tecnof\u00f3bico ou tecn\u00f3filo)? SIM 11 O Perfil de Usu\u00e1rio possui conhecimento sobre o dom\u00ednio do site? SIM 12 O Perfil de Usu\u00e1rio possui os objetivos do mesmo? SIM 13 Foram utilizadas no m\u00ednimo duas t\u00e9cnicas para coletar dados e levantar os requisitos dos usu\u00e1rios? SIM 14 O perfil do usu\u00e1rio define os grupos de atributos apresentados no cap\u00edtulo 8 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema: idade (crian\u00e7a, jovem, adulto, terceira idade etc.);experi\u00eancia (leigo/ novato, especialista); atitudes (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos); e tarefas prim\u00e1rias (compra, venda) SIM <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-3-checklist-geral-o-artefato-possui-um-historico-de-versoes-com-o-id-e-descricao-das-versoes-data-autores-e-revisores-padronizado","title":"ID 3 (checklist Geral): O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado?","text":"<p>\u00c9 poss\u00edvel observar que no hist\u00f3rico de vers\u00f5es do artefato Perfil de Usu\u00e1rio, a \u00faltima vers\u00e3o n\u00e3o possui um revisor respons\u00e1vel por verificar o texto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-4-checklist-geral-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legenda-e-fonte","title":"ID 4 (checklist Geral):  Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte?","text":"<p>O artefato possui figuras com gr\u00e1ficos que representa as informa\u00e7\u00f5es obtidas pelo question\u00e1rio. No entanto, os gr\u00e1ficos n\u00e3o possuem legenda, fonte e n\u00e3o s\u00e3o citados no texto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-2-checklist-perfil-de-usuario-o-perfil-de-usuario-possui-dados-demograficos-idade-sexo-status-socioeconomico","title":"ID 2 (checklist Perfil de Usu\u00e1rio):  O Perfil de Usu\u00e1rio possui dados demogr\u00e1ficos (idade, sexo, status socioecon\u00f4mico)?","text":"<p>O Perfil de Usu\u00e1rio apresenta o alguns dados demogr\u00e1ficos, com exce\u00e7\u00e3o do status socioec\u00f4mico.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-4-checklist-perfil-de-usuario-o-perfil-de-usuario-possui-grau-de-instrucao","title":"ID 4 (checklist Perfil de Usu\u00e1rio):  O Perfil de Usu\u00e1rio possui grau de instru\u00e7\u00e3o?","text":"<p>No artefato Perfil de Usu\u00e1rio n\u00e3o consta registro sobre o grau de instru\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio do site avaliado pelo Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-5-checklist-perfil-de-usuario-o-perfil-de-usuario-possui-area-de-formacao","title":"ID 5 (checklist Perfil de Usu\u00e1rio):  O Perfil de Usu\u00e1rio possui \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O artefato Perfil de Usu\u00e1rio n\u00e3o informa sobre a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio do site avaliado pelo Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-6-checklist-perfil-de-usuario-o-perfil-de-usuario-identifica-como-o-usuario-gosta-de-aprender-com-ou-sem-ajuda","title":"ID 6 (checklist Perfil de Usu\u00e1rio): O Perfil de Usu\u00e1rio identifica como o usu\u00e1rio gosta de aprender (com ou sem ajuda)?","text":"<p>O Perfil de Usu\u00e1rio n\u00e3o aborda sobre as prefer\u00eancias de aprendizado do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-8-checklist-perfil-de-usuario-o-perfil-de-usuario-possui-experiencia-com-produtos-similares-ao-avaliado-no-projeto","title":"ID 8 (checklist Perfil de Usu\u00e1rio): O Perfil de Usu\u00e1rio possui experi\u00eancia com produtos similares ao avaliado no projeto?","text":"<p>O Perfil de Usu\u00e1rio n\u00e3o possui informa\u00e7\u00f5es sobre a experi\u00eancia dos usu\u00e1rios com outros sites similares ao site avaliado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#id-9-checklist-perfil-de-usuario-o-perfil-de-usuario-possui-tecnologia-disponivel-dispositivos","title":"ID 9 (checklist Perfil de Usu\u00e1rio): O Perfil de Usu\u00e1rio possui tecnologia dispon\u00edvel (dispositivos)?","text":"<p>O Perfil de Usu\u00e1rio n\u00e3o aborda sobre o tipo de tecnologia dispon\u00edvel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>Nota-se que o question\u00e1rio constru\u00eddo pelo Grupo 8 carece de perguntas mais espec\u00edficas sobre o perfil do usu\u00e1rio do site avaliado. Por esse motivo, o Perfil de Usu\u00e1rio desenvolvido pelo grupo n\u00e3o possua maiores informa\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Perfil de Usu\u00e1rio. <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corrigir a tabela de vers\u00f5es;</li> <li>Adicionar legenda e fonte nas figuras;</li> <li>Adicionar as informa\u00e7\u00f5es ausentes no Perfil de Usu\u00e1rio, como status socioecon\u00f4mico, grau de instru\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de forma\u00e7\u00e3o etc.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio Lucas Caldas Ester Lino Em an\u00e1lise <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-perfil-de-usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio Ester Lino Eric Camargo"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Personas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 2, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato Personas.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 2. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Personas da Etapa 2 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\", al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 2, o participante do Grupo 7 respons\u00e1vel por essa verifica\u00e7\u00e3o foi: Ester Lino.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? N\u00c3O 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? N\u00c3O 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? N\u00c3O 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? N\u00c3O 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? N\u00c3O 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - O artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o Perfil de Usu\u00e1rio.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para as Personas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 Existe o artefato Personas? N\u00c3O 2 As personas foram definidas a partir dos dados do perfil do usu\u00e1rio? N\u00c3O 3 As personas possuem identidade (nome e sobrenome)? N\u00c3O 4 As Personas possuem idade e dados demogr\u00e1ficos? N\u00c3O 5 As Personas possuem foto? N\u00c3O 6 As Personas possuem status (prim\u00e1ria, secund\u00e1ria...)? N\u00c3O 7 As Personas possuem objetivos? N\u00c3O 8 As Personas possuem habilidades? N\u00c3O 9 As Personas possuem tarefas? N\u00c3O 10 As Personas possuem relacionamentos? N\u00c3O 11 As Personas possuem requisitos? N\u00c3O 12 As Personas possuem expectativas? N\u00c3O 13 A raz\u00e3o da quantidade de personas \u00e9 justificada? N\u00c3O 14 Existe uma explica\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o das personas no projeto? N\u00c3O <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"INCOMPLETO\".</p> <p>O artefato Personas n\u00e3o existe no projeto do Grupo 8. Esse artefato \u00e9 fundamental para o desenvolvimento do projeto e consiste na cria\u00e7\u00e3o de personagens fict\u00edcios que ir\u00e3o representar usu\u00e1rio e a forma que ele interaje com o sistema.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Construir o artefato Personas.</li> </ul> <p>Esse artefato deve ser constru\u00eddo com base no Perfil de Usu\u00e1rio definido pela equipe e deve conter:</p> <ul> <li>Identidade: nome e sobrenome;</li> <li>Idade e dados demogr\u00e1ficos;</li> <li>Foto;</li> <li>Status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou um antiusu\u00e1rio;</li> <li>Objetivos;</li> <li>Habilidades;</li> <li>Tarefas;</li> <li>Relacionamentos;</li> <li>Requisitos;</li> <li>Expectativas.</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, os autores desse artefato devem justficar a quantidade de personas escolhida e como elas ser\u00e3o utilizadas no projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o das Personas Millena Queiroz, Lucas Caldas Ester Lino Em an\u00e1lise <p>Fonte: Ester Lino, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_2/verificacao-personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Verifica\u00e7\u00e3o das Personas Ester Lino Eric Camargo"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 3, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a verifica\u00e7\u00e3o das Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 3. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Caracter\u00edsticas Gerais do SEI - GDF da Etapa 3 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3, o participante respons\u00e1vel do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Kallyne Macedo, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Luana Torres, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? N\u00c3O A \u00fanica imagem presente na p\u00e1gina est\u00e1 em formato de link externo 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362)<sup>1</sup>.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para as Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto? SIM 2 O artefato descreve que hardware \u00e9 necess\u00e1rio\u00a0para acessar o site? INCOMPLETO Indica possibilidade de acesso por \"qualquer dispositivo\", sem especifica\u00e7\u00f5es 3 O artefato descreve que software \u00e9 necess\u00e1rio\u00a0para acessar o site? SIM 4 O artefato descreve as possibilidades da plataforma? SIM As possibilidades s\u00e3o apresentadas como funcionalidades 5 O artefato descreve as limita\u00e7\u00f5es da plataforma? SIM 6 O artefato identifica\u00a0as tecnologias\u00a0utilizadas na plataforma? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#id-4-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legenda-e-fonte","title":"ID 4: Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte?","text":"<p>O artefato identifica um link exterior ao projeto para visualiza\u00e7\u00e3o da caracter\u00edstica negativa relacionada aos \u00edcones do SEI-GDF, o que fere a padroniza\u00e7\u00e3o do trabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#id-2-o-artefato-descreve-que-hardware-e-necessario-para-acessar-o-site","title":"ID 2: O artefato descreve que hardware \u00e9 necess\u00e1rio\u00a0para acessar o site?","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 especifica\u00e7\u00e3o de hardware necess\u00e1rio para o acesso e uso completo da plataforma, apesar de haver indica\u00e7\u00e3o de que existe uma vers\u00e3o mobile.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>A bibliografia apresentada como refer\u00eancia para o artefato n\u00e3o \u00e9 citada em nenhum ponto do texto. As limita\u00e7\u00f5es principais do site s\u00e3o apresentadas mas n\u00e3o h\u00e1 representa\u00e7\u00e3o visual do que \u00e9 mencionado.</p> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel realizar uma s\u00edntese dos dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado das Checklists Geral e de Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma</p> Fonte: Kallyne Macedo, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Cita\u00e7\u00e3o das fontes utilizadas para embasamento do texto;</li> <li>Inser\u00e7\u00e3o de imagens no corpo do texto, com fonte e legenda;</li> <li>Abertura da especifica\u00e7\u00e3o de hardware necess\u00e1rio para utiliza\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 20/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Millena Queiroz Lucas Caldas Em an\u00e1lise <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/caracteristicas-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Kallyne Macedo Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 3, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 3. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Metas de Usabilidade da Etapa 3 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3, o participante respons\u00e1vel do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Kallyne Macedo, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Luana Torres, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? INCOMPLETO V1.1 sem revisor 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? N\u00c3O SE APLICA 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362)<sup>1 </sup>.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Guia de Estilo</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta um guia de estilo correspondente ao site avaliado? SIM 2 O artefato apresenta um guia de estilo que representa as metas de usabilidade? SIM 3 O artefato apresenta um guia de estilo com introdu\u00e7\u00e3o, resultados da an\u00e1lise, elementos de interface, elementos de intera\u00e7\u00e3o, elementos de a\u00e7\u00e3o e voculabul\u00e1rio e padr\u00f5es? SIM 4 O artefato apresenta introdu\u00e7\u00e3o com objetivo, organiza\u00e7\u00e3o, conte\u00fado, p\u00fablico-alvo, modo de uso e de manuten\u00e7\u00e3o\u00a0do guia de estilo? SIM 5 O artefato apresenta resultados da an\u00e1lise com descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? SIM 6 O artefato apresenta elementos de interface com disposi\u00e7\u00e3o espacial, grid, janelas, tipografia e cores? SIM Link externo 7 O artefato apresenta elementos de intera\u00e7\u00e3o com estilos de intera\u00e7\u00e3o, aceleradores e sele\u00e7\u00e3o do estilo? INCOMPLETO Sem aceleradores 8 O artefato apresenta elementos de a\u00e7\u00e3o com preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o? SIM 9 O planejamento apresenta vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es com terminologia, tipos de tela e sequ\u00eancia de di\u00e1logos? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#tabela-1","title":"Tabela 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#id-3-o-artefato-possui-um-historico-de-versoes-com-o-id-e-descricao-das-versoes-data-autores-e-revisores-padronizado","title":"ID 3: O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado?","text":"<p>A vers\u00e3o mais atual do artefato (1.1) apresenta apenas membro executor, sem indica\u00e7\u00e3o de membro revisor.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#tabela-2","title":"Tabela 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#id-7-o-artefato-apresenta-elementos-de-interacao-com-estilos-de-interacao-aceleradores-e-selecao-do-estilo","title":"ID 7: O artefato apresenta elementos de intera\u00e7\u00e3o com estilos de intera\u00e7\u00e3o, aceleradores e sele\u00e7\u00e3o do estilo??","text":"<p>N\u00e3o foram definidos os elementos de intera\u00e7\u00e3o \"aceleradores\", correspondentes a atalhos de uso. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>\u00c2ncoras de refer\u00eancia est\u00e3o com erro de formata\u00e7\u00e3o e redirecionam para uma p\u00e1gina \"404 - Not Found\". O guia de estilo n\u00e3o apresenta figuras, apenas um link externo para o Figma que exibe os elementos de interface. A falta de figuras ou links incorporados chamados no texto prejudica a visualiza\u00e7\u00e3o do artefato. </p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel realizar uma s\u00edntese dos dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado das Checklists Geral e do Guia de Estilo</p> Fonte: Kallyne Macedo, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corre\u00e7\u00e3o da ancoragem de refer\u00eancias;</li> <li>Incorporar link externo ao artefato;</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3pico para os aceleradores;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>O revisor foi apontado aleatoriamente dentro do grupo, tendo em vista a falta de indica\u00e7\u00e3o de membro revisor no artefato e de cronograma planejado para a etapa, pois, no momento da verifica\u00e7\u00e3o, a fase atual do projeto n\u00e3o consta na p\u00e1gina do grupo. Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 20/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Caldas Jo\u00e3o Pedro Em an\u00e1lise <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/guia-de-estilo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Kallyne Macedo Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 3, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 3. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Metas de Usabilidade da Etapa 3 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3, o participante respons\u00e1vel do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Kallyne Macedo, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Luana Torres, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? N\u00c3O A \u00fanica imagem presente est\u00e1 sem legenda 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? INCOMPLETO Erros de gram\u00e1tica e digita\u00e7\u00e3o 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362)<sup>1 </sup>.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para as Metas de Usabilidade</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato define\u00a0quais metas de usabilidade devem ser alcan\u00e7adas? SIM 2 O artefato apresenta\u00a0a raz\u00e3o da escolha\u00a0de quais metas de usabilidade que\u00a0devem ser alcan\u00e7adas? SIM 3 O artefato indica que as metas de usabilidades foram definidas conforme o perfil de usu\u00e1rio? SIM 4 O artefato apresenta uma contextualiza\u00e7\u00e3o das metas em rela\u00e7\u00e3o ao site avaliado? SIM 5 O artefato apresenta\u00a0como as metas de usabilidade ser\u00e3o verificadas nas avalia\u00e7\u00f5es? N\u00c3O <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#tabela-1","title":"Tabela 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#id-4-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legenda-e-fonte","title":"ID 4: Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte?","text":"<p>Figura 1 n\u00e3o possui legenda, somente identifica a fonte.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#id-5-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 5: Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<p>Muitos erros de digita\u00e7\u00e3o e gram\u00e1tica foram pontuados no artefato, com destaque para o subt\u00f3pico \"Efici\u00eancia\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#tabela-2","title":"Tabela 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#id-5-o-artefato-apresenta-como-as-metas-de-usabilidade-serao-verificadas-nas-avaliacoes","title":"ID 5: O artefato apresenta\u00a0como as metas de usabilidade ser\u00e3o verificadas nas avalia\u00e7\u00f5es?","text":"<p>As metas de usabilidade s\u00e3o definidas e contextualizadas, mas n\u00e3o h\u00e1 indica\u00e7\u00e3o no artefato de como elas ser\u00e3o alcan\u00e7adas e como se dar\u00e1 sua verifica\u00e7\u00e3o nas avalia\u00e7\u00f5es posteriores.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>N\u00e3o h\u00e1 cita\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia utilizada na defini\u00e7\u00e3o das metas. \u00c2ncora de refer\u00eancia est\u00e1 com erro de formata\u00e7\u00e3o e redireciona para uma p\u00e1gina \"404 - Not Found\".</p> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel realizar uma s\u00edntese dos dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado das Checklists Geral e das Metas de Usabilidade</p> Fonte: Kallyne Macedo, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Cita\u00e7\u00e3o das fontes utilizadas para embasamento da defini\u00e7\u00e3o de metas;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o da legenda da figura 1;</li> <li>Adi\u00e7\u00e3o de t\u00f3pico para a verifica\u00e7\u00e3o das metas nas avalia\u00e7\u00f5es;</li> <li>Revis\u00e3o gramatical.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 20/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Caio Mesquita Lucas Caldas Em an\u00e1lise <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/metas-de-usabilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Kallyne Macedo Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 do Grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes no desenvolvimento de um produto de software. Esta etapa tem como objetivo analisar os artefatos produzidos afim de garantir que eles cumprem o prop\u00f3sito definido em seus requisitos. Neste artefato, encontra-se a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 8, avaliador do site SEI-GDF, na etapa 3 do projeto, composta pelos artefatos de An\u00e1lise de Requisitos - Caracter\u00edsticas para a Plataforma, Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar os artefatos produzidos na Etapa 3 do Grupo 8, de forma a realizar um feedback para poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para realizar a verifica\u00e7\u00e3o foi o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Utilizaremos esta t\u00e9cnica atrav\u00e9s de uma checklist para identificar os defeitos mais comuns. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelo planejamento das verifica\u00e7\u00f5es dos artefatos do Grupo 8 e pelo relato de seus resultados \u00e9 a integrante do Grupo 7 Kallyne Macedo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma, na vers\u00e3o 1.1 de data 21/10/2023 produzida por Millena Queiroz e revisada por Lucas Caldas.</li> <li>Os Princ\u00edpios Gerais do Projeto, na vers\u00e3o 1.2 de data 24/10/2023 produzida por Felipe de Sousa e revisada por Lucas Caldas.</li> <li>As Metas de Usabilidade, na vers\u00e3o 1.1 de data 22/10/2023 produzida por Caio Mesquita e revisada por Lucas Caldas.</li> <li>O Guia de Estilo, na vers\u00e3o 1.1 de data 22/10/2023 produzida por Lucas Caldas, sem revisor apontado.</li> </ul> <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma</li> <li>Princ\u00edpios Gerais do Projeto</li> <li>Metas de Usabilidade</li> <li>Guia de Estilo</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 11 de novembro de 2023 at\u00e9 dia 14 de novembro de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das\u00a0Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma. Kallyne Macedo 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos\u00a0Princ\u00edpios Gerais do Projeto. Kallyne Macedo 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade. Kallyne Macedo 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Kallyne Macedo 15/11/2023 Revis\u00e3o geral das verifica\u00e7\u00f5es Luana Torres <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato, as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos e as sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise elaborada por Barbosa e Silva<sup>1 </sup>. Al\u00e9m dos itens listados anteriormente, tamb\u00e9m ser\u00e1 analisado o relat\u00f3rio referente \u00e0s entregas produzido pelo o monitor do grupo em quest\u00e3o, Milena Aires.</p> <p>As checklist ser\u00e3o divididas em 4 checklists, sendo a checklist geral obrigat\u00f3ria em todos os artefatos da etapa. As checklists s\u00e3o as seguintes: Geral, Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma,  Princ\u00edpios Gerais do Projeto, Metas de Usabilidade, Guia de Estilo. Elas est\u00e3o apresentadas nas tabelas de 2 a 6 listadas a seguir:</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#caracteristicas-gerais-da-plataforma","title":"Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de relato dos resultados, conforme Barbosa e Silva (2011, p.358-362)<sup>1 </sup>, no contexto da verifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas gerais da plataforma.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para as Caracter\u00edsticas Gerais da Plataforma</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta as caracter\u00edsticas da plataforma para o projeto? 2 O artefato descreve que hardware \u00e9 necess\u00e1rio\u00a0para acessar o site? 3 O artefato descreve que software \u00e9 necess\u00e1rio\u00a0para acessar o site? 4 O artefato descreve as possibilidades da plataforma? 5 O artefato descreve as limita\u00e7\u00f5es da plataforma? 6 O artefato identifica\u00a0as tecnologias\u00a0utilizadas na plataforma? <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#principios-gerais-do-projeto","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de relato dos resultados, conforme Barbosa e Silva (2011, p.358-362)<sup>1 </sup>, no contexto da verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para os Princ\u00edpios Gerais do Projeto.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato identifica\u00a0quais os Princ\u00edpios Gerais\u00a0que ser\u00e3o utilizados no projeto? 2 O artefato\u00a0apresenta uma avalia\u00e7\u00e3o (com fotos e grava\u00e7\u00f5es) dos \"Problemas encontrados\"? 3 O artefato apresenta uma avalia\u00e7\u00e3o (com fotos e grava\u00e7\u00f5es) das propostas de solu\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? 4 O artefato apresenta o t\u00f3pico de correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? 5 O artefato apresenta o t\u00f3pico de simplicidade nas estruturas das tarefas? 6 O artefato apresenta o t\u00f3pico de\u00a0equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? 7 O artefato apresenta o t\u00f3pico de\u00a0consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio? 8 O artefato apresenta o t\u00f3pico de antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio? 9 O artefato apresenta o t\u00f3pico de\u00a0visibilidade e reconhecimento? 10 O artefato apresenta o t\u00f3pico de conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada? 11 O artefato apresenta o t\u00f3pico de projeto para erros? <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#metas-de-usabilidade","title":"Metas de Usabilidade","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de relato dos resultados, conforme Barbosa e Silva (2011, p.358-362)<sup>1 </sup>, no contexto da verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade.</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para as Metas de Usabilidade</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato define\u00a0quais metas de usabilidade devem ser alcan\u00e7adas? 2 O artefato apresenta\u00a0a raz\u00e3o da escolha\u00a0de quais metas de usabilidade que\u00a0devem ser alcan\u00e7adas? 3 O artefato indica que as metas de usabilidades foram definidas conforme o perfil de usu\u00e1rio? 4 O artefato apresenta uma contextualiza\u00e7\u00e3o das metas em rela\u00e7\u00e3o ao site avaliado? 5 O artefato apresenta\u00a0como as metas de usabilidade ser\u00e3o verificadas nas avalia\u00e7\u00f5es? <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#guia-de-estilo","title":"Guia de Estilo","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de relato dos resultados, conforme Barbosa e Silva (2011, p.358-362)<sup>1 </sup>, no contexto da verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo.</p> <p>Tabela 6 - Checklist para o Guia de Estilo.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta um guia de estilo correspondente ao site avaliado? 2 O artefato apresenta um guia de estilo que representa as metas de usabilidade? 3 O artefato apresenta um guia de estilo com introdu\u00e7\u00e3o, resultados da an\u00e1lise, elementos de interface, elementos de intera\u00e7\u00e3o, elementos de a\u00e7\u00e3o e voculabul\u00e1rio e padr\u00f5es? 4 O artefato apresenta introdu\u00e7\u00e3o com objetivo, organiza\u00e7\u00e3o, conte\u00fado, p\u00fablico-alvo, modo de uso e de manuten\u00e7\u00e3o\u00a0do guia de estilo? 5 O artefato apresenta resultados da an\u00e1lise com descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio? 6 O artefato apresenta elementos de interface com disposi\u00e7\u00e3o espacial, grid, janelas, tipografia e cores? 7 O artefato apresenta elementos de intera\u00e7\u00e3o com estilos de intera\u00e7\u00e3o, aceleradores e sele\u00e7\u00e3o do estilo? 8 O artefato apresenta elementos de a\u00e7\u00e3o com preenchimento de campos, sele\u00e7\u00e3o e ativa\u00e7\u00e3o? 9 O planejamento apresenta vocabul\u00e1rio e padr\u00f5es com terminologia, tipos de tela e sequ\u00eancia de di\u00e1logos? <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>ALVES, Douglas; HENRIQUE, Matheus. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3 - Bilheteria Digital (interacao-humano-computador.github.io). Acesso em: 14 novembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.(%3Chttps://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc5-planejamento/)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/planejamento-verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Planejamento de Verifica\u00e7\u00e3o -\u00a0Etapa 3 Kallyne Macedo Luana Torres <code>1.1</code> 14/11/2023 Altera\u00e7\u00e3o no cronograma Kallyne Macedo Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 3, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 3. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Princ\u00edpios Gerais do Projeto da Etapa 3 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 3, o participante respons\u00e1vel do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Kallyne Macedo, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Luana Torres, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o ID e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? INCOMPLETO As fontes nas figuras de 3 a 12 s\u00e3o legendas. 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? INCOMPLETO Erros de gram\u00e1tica 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362)<sup>1 </sup>.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Princ\u00edpios Gerais do Projeto</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato identifica\u00a0quais os Princ\u00edpios Gerais\u00a0que ser\u00e3o utilizados no projeto? SIM 2 O artefato\u00a0apresenta uma avalia\u00e7\u00e3o (com fotos e grava\u00e7\u00f5es) dos \"Problemas encontrados\"? SIM 3 O artefato apresenta uma avalia\u00e7\u00e3o (com fotos e grava\u00e7\u00f5es) das propostas de solu\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios? INCOMPLETO Sugest\u00f5es de alguns itens sem imagem 4 O artefato apresenta o t\u00f3pico de correspond\u00eancia com as expectativas dos usu\u00e1rios? SIM 5 O artefato apresenta o t\u00f3pico de simplicidade nas estruturas das tarefas? SIM 6 O artefato apresenta o t\u00f3pico de\u00a0equil\u00edbrio entre controle e liberdade do usu\u00e1rio? SIM 7 O artefato apresenta o t\u00f3pico de\u00a0consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o; promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do usu\u00e1rio? SIM 8 O artefato apresenta o t\u00f3pico de antecipa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio? SIM 9 O artefato apresenta o t\u00f3pico de\u00a0visibilidade e reconhecimento? SIM 10 O artefato apresenta o t\u00f3pico de conte\u00fado relevante e express\u00e3o adequada? SIM 11 O artefato apresenta o t\u00f3pico de projeto para erros? SIM <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#tabela-1","title":"Tabela 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#id-4-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legenda-e-fonte","title":"ID 4: Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte?","text":"<p>A partir da figura 3 at\u00e9 a figura 12, as fontes apresentadas nas imagens quebram o padr\u00e3o de refer\u00eancia anterior e passam a oferecer informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre a captura de tela feita.</p> <p>Figura 1 - Exemplo de fonte inadequada</p> <p></p> <p>Fonte: P\u00e1gina Princ\u00edpios Gerais do Projeto, Grupo SEI-GDF (2023)</p> <p>Figura 2 - Exemplo de fonte padr\u00e3o</p> <p></p> <p>Fonte: P\u00e1gina Princ\u00edpios Gerais do Projeto, Grupo SEI-GDF (2023)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#id-5-todos-os-textos-estao-na-norma-padrao","title":"ID 5: Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o?","text":"<p>Foram pontuados erros de gram\u00e1tica e concord\u00e2ncia ao longo do texto:</p> <ul> <li>\"Sujest\u00e3o\", na metodologia;</li> <li>\"dois subt\u00f3picos: defini\u00e7\u00e3o, viola\u00e7\u00e3o e sujest\u00e3o de melhoria\", na metodologia;</li> <li>\"propabilidades\" e \"recentemete\", na Antecipa\u00e7\u00e3o;</li> <li>\"Relavante\", no Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#tabela-2","title":"Tabela 2","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#id-3-o-artefato-apresenta-uma-avaliacao-com-fotos-e-gravacoes-das-propostas-de-solucao-para-cada-um-dos-principios","title":"ID 3: O artefato apresenta uma avalia\u00e7\u00e3o (com fotos e grava\u00e7\u00f5es) das propostas de solu\u00e7\u00e3o para cada um dos princ\u00edpios?","text":"<p>Os itens \"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas\", \"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o\", \"Visibilidade e Reconhecimento\", \"Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada\" e \"Projeto de Erros\" n\u00e3o apresentam imagens na sugest\u00e3o de melhoria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>A introdu\u00e7\u00e3o apresenta diretrizes mas n\u00e3o direciona seu uso no desenvolvimento do texto. N\u00e3o h\u00e1 explica\u00e7\u00e3o do motivo da escolha do formato \"defini\u00e7\u00e3o, viola\u00e7\u00e3o e sugest\u00e3o\" na metodologia. Todas as \u00e2ncoras de refer\u00eancia est\u00e3o com erro de formata\u00e7\u00e3o e redirecionam para uma p\u00e1gina \"404 - Not Found\".</p> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel realizar uma s\u00edntese dos dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 3 - Gr\u00e1fico com resultado das Checklists Geral e dos Princ\u00edpios Gerais do Projeto</p> Fonte: Kallyne Macedo, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corre\u00e7\u00e3o de forma nas refer\u00eancias;</li> <li>Revis\u00e3o gramatical ao longo do texto;</li> <li>Inser\u00e7\u00e3o de imagens com demonstra\u00e7\u00e3o das sugest\u00f5es de melhoria, com fonte e legenda padronizadas;</li> <li>Detalhamento da introdu\u00e7\u00e3o, indicando a aplica\u00e7\u00e3o das diretrizes;</li> <li>Detalhamento da metodologia, indicando o motivo da escolha dos m\u00e9todos.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 20/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Felipe de Sousa Lucas Caldas Em an\u00e1lise <p>Fonte: Kallyne Macedo, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_3/principios-gerais/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina e realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Kallyne Macedo Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4, neste presente artefato, apresentar\u00e1-se a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 4.  Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Desta forma, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de reprojeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas a partir do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas da Etapa 4 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise realizada foram obtidos atrav\u00e9s das checklists de verifica\u00e7\u00e3o redigidas na p\u00e1gina de planejamento. Desta forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme descrito anteriormento no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4, os participantes respons\u00e1veis do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Luana Torres, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Suzane Duarte, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral e os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? INCOMPLETO As fontes poderiam ser mais espec\u00edficas, na tabela 2 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p> <p>A Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (perfil e local) ? SIM 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e a justificativa dessa quantidade ? N\u00c3O Falta a justificativa 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM Por\u00e9m, seria interessantes demonstrar em formato de tabela 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ?                                                                                SIM 10 O artefato identificaos recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios ? SIM 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? SIM 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? SIM 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? SIM <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Tendo em vista as perguntas marcadas com a negativa \"N\u00c3O\", ser\u00e1 descrita a considera\u00e7\u00e3o da pergunta com seu respectivo ID.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#id-6-o-artefato-identifica-quantos-usuarios-participarao-da-avaliacao-do-storyboard-e-a-justificativa-dessa-quantidade","title":"ID 6: O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e a justificativa dessa quantidade?","text":"<p>O texto identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o das entrevistas, mas a justificativa apresentada \"Ser\u00e1 avaliado 1 storyboard por membro do grupo, cada um com sua tarefa atribu\u00edda\" n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida, conforme discutido previamente em sala de aula. Falta a justificativa embasada na refer\u00eancia do livro-texto.<sup>1</sup></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>A partir das respostas coletas nas checklists descritas acima, foi poss\u00edvel realizar uma s\u00edntese dos dados encontrados e gerar um gr\u00e1fico, demonstrado na Figura 1.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado das Checklists Geral e da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> Fonte: Luana Torres, 2023. <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Diante exposto, sugere-se as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Apresentar justificativa plaus\u00edvel para a quantidade de usu\u00e1rios entrevistados na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard;</li> <li>Adicionar cronograma para o teste piloto em formato de tabela.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior. Caso necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 4 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es. O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 4 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 4 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 18/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Felipe de Sousa Luana Torres Em an\u00e1lise <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-analise-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Suzane Duarte Luana Torres <code>1.1</code> 15/11/2023 Adicionando Checklists Luana Torres Suzane Duarte <code>1.2</code> 15/11/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Luana Torres Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4, neste presente artefato, apresentar\u00e1-se a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 4.  Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Desta forma, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de reprojeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas a partir do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas da Etapa 4 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada foi obtidos atrav\u00e9s das checklists de verifica\u00e7\u00e3o redigidas na p\u00e1gina de planejamento. Desta forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar observa\u00e7\u00f5es pertinentes.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme descrito anteriormento no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4, os participantes respons\u00e1veis do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Luana Torres, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o.</li> <li>Suzane Duarte, que ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral e os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? INCOMPLETO As fontes poderiam ser mais espec\u00edficas, na tabela 1 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? N\u00e3o conv\u00e9m <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? N\u00c3O Possui apenas cronograma planejado 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? N\u00c3O Faz apenas men\u00e7\u00e3o na coluna 'local' da tabela 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? INCOMPLETO N\u00e3o apressenta justificativa 4 O planejamento apresenta os participantes selecionados? SIM 5 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? SIM 6 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato ? SIM 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados ? SIM 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios ? N\u00c3O O t\u00f3pico n\u00e3o existe no artefato 9 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema ? SIM 10 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias ? SIM 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados ? SIM <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>Tendo em vista as perguntas marcadas com a negativa \"N\u00c3O\", ser\u00e1 descrita a considera\u00e7\u00e3o da pergunta com seu respectivo ID.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#id-1-o-artefato-menciona-a-apresentacao-do-cronograma-realizado-das-avaliacoes-da-analise-de-tarefas","title":"ID 1: O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ?","text":"<p>O texto n\u00e3o possui um cronograma realizado, apenas o planejado na tabela 1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#id-2-o-artefato-menciona-a-apresentacao-do-ambiente-onde-ocorreram-as-avaliacoes-da-analise-de-tarefas","title":"ID 2: O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ?","text":"<p>N\u00e3o se menciona no texto o local onde as reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o. Os locais sao citados somente no campo 'local' da tabela 1. Seria interessante possuir uma descri\u00e7\u00e3o do ambiente em que ocorreriam as avalia\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#id-8-o-planejamento-apresenta-uma-secao-para-o-feedback-dos-usuarios","title":"ID 8: O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios ?","text":"<p>N\u00e3o possui ao longo do texto nenhum t\u00f3pico espec\u00edfico para feedbacks dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>No t\u00f3pico \"Planejamento de Reprojeto\", a tabela 2 possui um erro de formata\u00e7\u00e3o no t\u00edtulo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>A partir das respostas coletas nas checklists descritas acima, foi poss\u00edvel realizar uma s\u00edntese dos dados encontrados e gerar um gr\u00e1fico, demonstrado na Figura 1.</p> <p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado das Checklists Geral e do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> Fonte: Luana Torres, 2023. <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Diante exposto, sugere-se as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Adicionar Cronograma realizado;</li> <li>Adicionar o ambiente em que ocorreram as avalia\u00e7\u00f5es;</li> <li>Adicionar t\u00f3pico de feedback dos usu\u00e1rios;</li> <li>Formatar a tabela 2;</li> <li>Apresentar justificativa baseada no livro-texto <sup>1</sup> para a quantidade de usu\u00e1rios entrevistados na Avalia\u00e7\u00e3o;</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior. Caso necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 4 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es. O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 4 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 4 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 18/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Caldas Luana Torres Em an\u00e1lise <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-analise-tarefas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Suzane Duarte Luana Torres <code>1.1</code> 15/11/2023 Finaliza\u00e7\u00e3o da Verifica\u00e7\u00e3o Luana Torres Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a Verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 4. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard da Etapa 4 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4, os participantes respons\u00e1veis do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Suzane Duarte, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Luana Torres, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? SIM 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - N\u00e3o conv\u00e9m resposta uma vez que o artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard? N\u00c3O Apenas cronograma planejado 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard? N\u00c3O Apenas cita-se o ambiente na coluna \"Local\" 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa? Incompleto N\u00e3o \u00e9 apresentado a justificativa 4 O planejamento apresenta os participantes selecionados? SIM 5 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? SIM 6 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato? SIM 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? SIM 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios? N\u00c3O Inexist\u00eancia do t\u00f3pico 9 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema? SIM 10 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias? SIM 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados? SIM <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"Incompleto\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#id-1-o-artefato-menciona-a-apresentacao-do-cronograma-realizado-das-avaliacoes-do-storyboard","title":"ID 1: O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard?","text":"<p>No texto do artefato analisado existem exatamente seis men\u00e7\u00f5es \u00e0 palavra cronograma, por\u00e9m, nenhum relativo ao cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#id-2-o-artefato-menciona-a-apresentacao-do-ambiente-onde-ocorreram-as-avaliacoes-do-storyboard","title":"ID 2: O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard?","text":"<p>Em nenhum momento o artefato menciona uma apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ir\u00e3o ocorrer as avalia\u00e7\u00f5es do storyboard, uma vez que o ambiente onde ir\u00e1 acontecer \u00e9 apenas citado dentro da coluna \"Local\" da Tabela 1</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#id-3-o-artefato-menciona-a-apresentacao-da-quantidade-de-entrevistados-e-sua-justificativa","title":"ID 3: O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa?","text":"<p>No texto \u00e9 poss\u00edvel identificar o t\u00f3pico \"Justificativa da sele\u00e7\u00e3o dos participantes\", por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 apresentado de fato uma justificativa para a escolha da quantidade de cinco usu\u00e1rios. Na verdade, esse t\u00f3pico apenas informa que ir\u00e1 ser feito um resumo identificando esses usu\u00e1rios e a justificativa da escolha dos mesmos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#id-8-o-planejamento-apresenta-uma-secao-para-o-feedback-dos-usuarios","title":"ID 8: O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?","text":"<p>N\u00e3o existe uma se\u00e7\u00e3o para \"Feedback do usu\u00e1rio\", nesse caso o grupo consolidou esta se\u00e7\u00e3o dentro da se\u00e7\u00e3o \"Sugest\u00f5es de melhoria\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>No t\u00f3pico \"Metodologia\" \u00e9 utilizado uma refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica inserida de forma incorreta. Al\u00e9m de n\u00e3o estar fora do padr\u00e3o de formata\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel acess\u00e1-lo, de forma que ao redirecionar a p\u00e1gina \u00e9 apresentado o erro \"404 - Not found\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e de Planejamento do Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p> Fonte: Suzane Duarte, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Corre\u00e7\u00e3o da formata\u00e7\u00e3o das cita\u00e7\u00f5es bibliogr\u00e1ficas;</li> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o de todos os tr\u00eas tipos de ambientes que ocorreram as avalia\u00e7\u00f5es;</li> <li>Descrever a justificativa para realizar a entrevista com cinco usu\u00e1rios;</li> <li>Adicionar se\u00e7\u00e3o \"Feedback do Usu\u00e1rio\";</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Millena Queiroz Suzane Duarte Em an\u00e1lise <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-resultados-storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Suzane Duarte Luana Torres <code>1.1</code> 14/11/2023 Adicionando conte\u00fado para o artefato Suzane Duarte Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 4. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard da Etapa 4 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4, os participantes respons\u00e1veis do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Suzane Duarte, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Luana Torres, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? SIM 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? SIM 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? SIM 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? N\u00c3O As fontes apresentadas est\u00e3o inconsistentes 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? SIM <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? SIM 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? SIM 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? SIM 4 O artefato apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o? N\u00c3O N\u00e3o h\u00e1 presente no texto quais ser\u00e3o as ferramentas e equipamentos de fato utilizadas 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (perfil e local)? SIM 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e a justificativa dessa quantidade? N\u00c3O A justificativa apresentada \u00e9 inv\u00e1lida 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? N\u00c3O Inexistente 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? SIM 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard? N\u00c3O O texto n\u00e3o menciona em nenhum momento quest\u00f5es relativas ao or\u00e7amento para a atividade 10 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios? N\u00c3O O texto n\u00e3o identifica claramente esses pontos 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas? SIM 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o? SIM 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados? SIM 14 Os storyboards est\u00e3o relacionados com o artefato da An\u00e1lise de Tarefas? SIM <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#id-4-o-artefato-apresenta-quais-as-ferramentas-e-os-equipamentos-serao-utilizados-na-avaliacao","title":"ID 4: O artefato apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O artefato apresenta o t\u00f3pico \"Recrutamento de usu\u00e1rios entrevistados e ferramentas\", por\u00e9m, em nenhum momento \u00e9 citado quais ser\u00e3o as ferramentas e equipamentos de fato utilizados. O \u00fanico coment\u00e1rio encontrado que poderia estar se referindo aos equipamentos seria \"podendo ser ao vivo ou via plataforma online\", por\u00e9m, mesmo nesses casos n\u00e3o foi citado o equipamento utilizado para realizar a entrevista via plataforma online.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#id-6-o-artefato-identifica-quantos-usuarios-participarao-da-avaliacao-do-storyboard-e-a-justificativa-dessa-quantidade","title":"ID 6: O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e a justificativa dessa quantidade?","text":"<p>O texto identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o das entrevistas, mas a justificativa apresentada \"Ser\u00e1 avaliado 1 storyboard por membro do grupo, cada um com sua tarefa atribu\u00edda\" n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida, conforme discutido previamente em sala de aula.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#id-7-o-artefato-possui-um-cronograma-com-data-e-horario-para-realizacao-do-teste-piloto-da-avaliacao-do-storyboard","title":"ID 7: O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard?","text":"<p>O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para as outras entrevistas, mas n\u00e3o uma espec\u00edfica para a realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto, uma vez que apresenta-se apenas a data em que o teste piloto foi realizado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#id-9-o-artefato-identifica-o-orcamento-necessario-para-a-avaliacao-do-storyboard","title":"ID 9: O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard?","text":"<p>O texto n\u00e3o menciona em nenhum momento quest\u00f5es relativas ao or\u00e7amento para a reaiza\u00e7\u00e3o da atividade, nem ao menos comenta caso fosse o cen\u00e1rio de uma atividade sem nenhum custo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#id-10-o-artefato-identifica-os-recursos-de-mao-de-obra-necessarios-para-conduzir-a-avaliacao-do-storyboard-assim-como-a-preparacao-e-os-equipamentos-necessarios","title":"ID 10: O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios?","text":"<p>O texto n\u00e3o identifica esses pontos de forma concisa, uma vez que apesar da exist\u00eancia de uma tabela contendo o nome de todos os entrevistadores, em nenhum momento \u00e9 discutido de fato quais s\u00e3o os equipamentos necess\u00e1rios e se apenas os entrevistadores ser\u00e3o a m\u00e3o-de-obra necess\u00e1ria para a condu\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Al\u00e9m dos problemas encontrados a partir das perguntas realizadas, tamb\u00e9m foi poss\u00edvel observar os seguintes problemas abordados a seguir.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#problemas-gerais","title":"Problemas Gerais","text":"<p>No t\u00f3pico \"Roteiro de perguntas\" ao final do texto \u00e9 citado que os Storyboards est\u00e3o dispo\u00edveis no link referido, por\u00e9m, ao clicar nele o redirecionamento de p\u00e1gina n\u00e3o funciona, apresentando o erro \"404 - Not found\".</p> <p>Ainda nesse t\u00f3pico, e tamb\u00e9m no t\u00f3pico \"Cronograma de entrevistas\", as fontes das tabelas apresentam grave erro de formata\u00e7\u00e3o.</p> <p>H\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o do \u00edndice 1 para cita\u00e7\u00f5es das Refer\u00eancias Blibliogr\u00e1ficas ao percorrer o texto, por\u00e9m, em nenhum momento ele \u00e9 utilizado de fato. Ainda referente \u00e0s cita\u00e7\u00f5es, algumas informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o levantadas durante o texto, no entanto, n\u00e3o \u00e9 apresentado nenhuma fonte para justificar o seu uso, por exemplo, no caso das perguntas da avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Por fim, foi realizado um paralelo entre os t\u00edtulos dos Storyboards e dos t\u00f3picos apresentados na An\u00e1lise de Tarefas (HTA e GOMS). A partir disso, foi poss\u00edvel identificar que apesar de se tratarem das mesmas funcionalidades, elas apresentam t\u00edtulos distintos, o que causou certa confus\u00e3o ao tentar realizar a confer\u00eancia uma vez que eles tamb\u00e9m n\u00e3o se encontravam ordenados da mesma forma nos tr\u00eas artefatos. A seguir \u00e9 apresentada uma tabela contendo a diferen\u00e7a entre os t\u00edtulos:</p> <p> <p>Tabela 3 - Tabela para compara\u00e7\u00e3o entre os t\u00edtulos</p> T\u00edtulo nos Storyboards T\u00edtulo na An\u00e1lise de Tarefas Consultar processo como cidad\u00e3o Pesquisa Processual (Cidad\u00e3o) Confer\u00eancia da autentica\u00e7\u00e3o do documento Fazer a confer\u00eancia da autentica\u00e7\u00e3o de documentos (Cidad\u00e3o) Abertura de um processo Iniciar um processo (Servidor) Pesquisa Processual de Servidor Pesquisar um processo (Servidor) Gerar um documento Gerar Documento (Servidor) <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel realizar uma s\u00edntese dos dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado das Checklists Geral e da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p> Fonte: Suzane Duarte, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Cita\u00e7\u00e3o das fontes utilizadas para cria\u00e7\u00e3o das perguntas;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o da formata\u00e7\u00e3o das fontes existentes;</li> <li>Altera\u00e7\u00e3o e/ou adi\u00e7\u00e3o dos links corretos;</li> <li>Apresentar t\u00f3picos com as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Apresentar justificativa plaus\u00edvel para a quantidade de usu\u00e1rios entrevistados na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard;</li> <li>Adicionar cronograma para o teste piloto</li> <li>Adicionar t\u00f3pico para o or\u00e7amento/custos da avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards</li> <li>Adicionar no t\u00f3pico condizente todos os recursos utilizados para a realiza\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o</li> <li>Padronizar t\u00edtulos dos Storyboards e An\u00e1lise de tarefas</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 4 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 4 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 4 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Caio Mesquita Suzane Duarte Em an\u00e1lise <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Suzane Duarte Luana Torres <code>1.1</code> 14/11/2023 Adicionando conte\u00fado para o artefato Suzane Duarte Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 do Grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes no desenvolvimento de um produto de software. Esta etapa tem como objetivo analisar os artefatos produzidos afim de garantir que eles cumprem o prop\u00f3sito definido em seus requisitos. Neste artefato, encontra-se a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 8 na etapa 4 do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 verificar os artefatos produzidos na Etapa 4 do Grupo 8, de forma a realizar um feedback para poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para realizar a verifica\u00e7\u00e3o foi o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Utilizaremos esta t\u00e9cnica atrav\u00e9s de uma checklist para identificar os defeitos mais comuns. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os integrantes do Grupo 7: Luana Torres e Suzane Duarte, os quais realizam tanto a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento e do relato de seus resultados da etapa 4 produzida pelo Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 1.0 de data 27/10/2023 produzida por Felipe de Sousa e revisada por Millena Queiroz.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas na vers\u00e3o 1.0 de data 28/10/2023 produzida por Lucas Caldas e revisada por Caio Mesquita.</li> <li>O Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard na vers\u00e3o 1.0 de data 14/10/2023 produzida por Caio Mesquita e revisada por Felipe de Sousa.</li> <li>O Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard na vers\u00e3o 1.0 de data 29/10/2023 produzida por Millena Queiroz e revisada por Felipe de Sousa.</li> <li>Os Storyboards na vers\u00e3o 1.0 de data 14/10/2023 produzida por Caio Mesquita e revisada por Felipe de Sousa.</li> </ul> <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>[Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas]</li> <li>[Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas]</li> <li>[Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard]</li> <li>[Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard]</li> <li>[Storyboards].</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 11 de novembro de 2023 at\u00e9 dia 14 de novembro de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas. Luana Torres 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas. Luana Torres 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard. Suzane Duarte 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard. Suzane Duarte 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards. Suzane Duarte <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato, as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos e as sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise elaborada por Barbosa e Silva<sup>1</sup>. Al\u00e9m dos itens listados anteriormente, tamb\u00e9m ser\u00e1 analisado o relat\u00f3rio referente \u00e0s entregas produzido pelo o monitor do grupo em quest\u00e3o, Milena Aires.</p> <p>As checklist ser\u00e3o divididas em 5 checklists, sendo a checklist geral obrigat\u00f3ria em todos os artefatos da etapa. As checklists s\u00e3o as seguintes: Geral, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas, Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard e Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards. Elas est\u00e3o apresentadas nas tabelas de 2 a 7 listadas a seguir:</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#planejamento-da-avaliacao-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o resultados da avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para o Planejamento do Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 4 O artefato apresenta as perguntas e/ou tarefas a serem exploradas durante a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas (perfil e local) ? 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas e a justificativa dessa quantidade ? 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 10 O artefato identificaos recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios ? 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de tarefas ? 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-analise-de-tarefas","title":"Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de planejamento do Relato dos Resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es da An\u00e1lise de tarefas ? 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? 4 O planejamento apresenta os participantes selecionados? 5 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 6 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato ? 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados ? 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios ? 9 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema ? 10 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias ? 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados ? <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#planejamento-da-avaliacao-do-storyboard","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato apresenta e utiliza o framework DECIDE para realiza\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 2 O artefato apresenta os objetivos da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 3 O artefato apresenta a metodologia que ser\u00e1 utilizada na Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 4 O artefato apresenta quais as ferramentas e os equipamentos ser\u00e3o utilizados na avalia\u00e7\u00e3o ? 5 O artefato identifica como ocorrer\u00e1 o recrutamento dos participantes da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard (perfil e local) ? 6 O artefato identifica quantos usu\u00e1rios participar\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e a justificativa dessa quantidade ? 7 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o do teste piloto da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 8 O artefato possui um cronograma com data e hor\u00e1rio para realiza\u00e7\u00e3o da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 9 O artefato identifica o or\u00e7amento necess\u00e1rio para a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard ? 10 O artefato identifica os recursos de m\u00e3o-de-obra necess\u00e1rios para conduzir a Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard, assim como a prepara\u00e7\u00e3o e os equipamentos necess\u00e1rios ? 11 O artefato apresenta como ser\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \u00e9ticas ? 12 O artefato apresenta o termo de consentimento a ser utilizado na Avalia\u00e7\u00e3o ? 13 O artefato apresenta quais dados devem ser coletados e como devem ser interpretados ? 14 Os storyboards est\u00e3o relacionados com o artefato da An\u00e1lise de Tarefas? <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-do-storyboard","title":"Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard","text":"<p>A tabela 6 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o documento de planejamento do Relato dos Resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 6 - Checklist para o Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do cronograma realizado das Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard ? 2 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o do ambiente onde ocorreram as Avalia\u00e7\u00f5es do Storyboard ? 3 O artefato menciona a apresenta\u00e7\u00e3o da quantidade de entrevistados e sua justificativa ? 4 O planejamento apresenta os participantes selecionados? 5 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio? 6 O planejamento segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros planejamentos de artefatos de planejamento do relato ? 7 O planejamento apresenta como ser\u00e3o abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados ? 8 O planejamento apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios ? 9 O planejamento considera no resultado um planejamento para o reprojeto do sistema ? 10 O planejamento apresenta instru\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s sugest\u00f5es de melhorias ? 11 O planejamento define t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados ? <p>Fonte: Luana Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#verificacao-dos-storyboards","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards","text":"<p>A tabela 7 a seguir apresenta a checklist para a verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards apresentados.</p> <p> <p>Tabela 7 - Checklist Storyboard.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? 2 No que tange atores e ambiente apresentado, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? 6 \u00c9 poss\u00edvel considerar que o ator principal completou o objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? 7 Todas os Storyboards s\u00e3o LEG\u00cdVEIS? 8 Todos os Storyboards apresentam uma parte para descri\u00e7\u00e3o sobre cada quadro do storyboard? <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel do Grupo 2. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/etapa5/planejamento-aval-papel/&gt;.Acesso em 11 de novembro de 2023.</p> <p>MACEDO, Lucas. Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o - PC5. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://interacao-humano-computador.github.io/2022.2-Lichess/verificacao_validacao/pc5-planejamento/&gt;. Acesso em: 30 maio 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/planejamento-verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 11/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 4 Luana Torres Suzane Duarte <code>1.1</code> 13/11/2023 Checklist de Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4 Luana Torres Suzane Duarte <code>1.2</code> 14/11/2023 Inser\u00e7\u00e3o do Checklist 7 de Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards Suzane Duarte Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 4, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a Verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 4. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 realizar uma verifica\u00e7\u00e3o do que tange o artefato de Storyboards.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 4, os participantes respons\u00e1veis do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Suzane Duarte, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Luana Torres, a qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? N\u00c3O 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? N\u00c3O 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? Incompleto Possui apenas a tabela, vez que a se\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? Incompleto 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? SIM 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? - N\u00e3o conv\u00e9m resposta uma vez que o artefato n\u00e3o necessita de v\u00eddeos <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a tabela 2 a seguir apresenta a checklist para a verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards apresentados.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist Storyboard.</p> ID Quest\u00e3o Resposta Coment\u00e1rio 1 A narrativa apresentada pelo Storyboard est\u00e1 condizente com o t\u00edtulo? SIM 2 No que tange atores e ambiente apresentado, o Storyboard em quest\u00e3o possui rela\u00e7\u00e3o com a realidade? SIM 3 As tarefas realizadas pelos atores no storyboard s\u00e3o condizentes com a realidade? SIM 4 As a\u00e7\u00f5es realizadas no Storyboard seguem uma ordem sequencial, flu\u00edda e l\u00f3gica? SIM 5 O storyboard possui uma composi\u00e7\u00e3o visual com os seguintes itens (personagem, objetos, cen\u00e1rios) identific\u00e1veis? SIM 6 \u00c9 poss\u00edvel considerar que o ator principal completou o objetivo na hist\u00f3ria contada pelo storyboard? SIM 7 Todos os Storyboards s\u00e3o LEG\u00cdVEIS? Incompleto Nem todos s\u00e3o leg\u00edveis 8 Todos os Storyboards apresentam uma parte para descri\u00e7\u00e3o sobre cada quadro do storyboard? Incompleto Nem todos possuem <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" ou \"Incompleto\".</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#id-1-tabela-1-o-artefato-possui-introducao","title":"ID 1 - Tabela 1: O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui um texto introdut\u00f3rio para explicar o que s\u00e3o Storyboards, o que deve possuir um Storyboard e o por qu\u00ea de utilizar este artefato no projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#id-2-tabela-1-o-artefato-possui-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 2 - Tabela 1: O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<p>O artefato n\u00e3o possui nenhuma se\u00e7\u00e3o para referenciar poss\u00edveis refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#id-3-tabela-1-o-artefato-possui-um-historico-de-versoes-com-o-id-e-descricao-das-versoes-data-autores-e-revisores-padronizado","title":"ID 3 - Tabela 1: O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado?","text":"<p>O artefato possui uma tabela seguindo os padr\u00f5es utilizados no restante do projeto, no entanto, n\u00e3o existe um t\u00edtulo para a se\u00e7\u00e3o a qual deveria estar essa tabela.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#id-4-tabela-1-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legenda-e-fonte","title":"ID 4 - Tabela 1: Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte?","text":"<p>Nenhuma das imagens apresentadas s\u00e3o chamadas no texto, al\u00e9m do que em alguns casos a legenda da imagem n\u00e3o est\u00e1 seguindo os padr\u00f5es utilizados durante o restante do projeto (Figura 1 e Figura 2)</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#id-7-tabela-2-todos-os-storyboards-sao-legiveis","title":"ID 7 - Tabela 2: Todos os Storyboards s\u00e3o LEG\u00cdVEIS?","text":"<p>Ao realizar a leitura, pelo menos a partir da qualidade das imagens anexadas, nem todos os Storyboards s\u00e3o completamente leg\u00edveis. \u00c9 poss\u00edvel compreender o enredo da hist\u00f3ria, por\u00e9m, em determinados Storyboards houve uma certa dificuldade para o entendimento de determinadas palavras.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#id-8-tabela-2-todos-os-storyboards-apresentam-uma-parte-para-descricao-sobre-cada-quadro-do-storyboard","title":"ID 8 - Tabela 2: Todos os Storyboards apresentam uma parte para descri\u00e7\u00e3o sobre cada quadro do storyboard?","text":"<p>Apesar de n\u00e3o possuir carater obrigat\u00f3rio, como foi realizado a apresenta\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o em alguns storyboards (Figura 1, Figura 2 e Figura 3), deveria-se padronizar todos os Storyboards apresentados. Isto \u00e9, tanto na Figura 1 quanto na Figura 5 tamb\u00e9m deveria-se apresentar uma descri\u00e7\u00e3o em formato textual ao lado de cada quadro do storyboard.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Dessa forma, a partir das respostas coletas nos checklists acima foi poss\u00edvel sintetizar dados encontrados em formato de gr\u00e1fico, conforme pode ser visto na Figura 1.</p> <p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Checklists do Storyboard</p> Fonte: Suzane Duarte, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletas, apresentadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Padroniza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Storyboards;</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o de erros j\u00e1 existentes na p\u00e1gina de Storyboards;</li> </ul> <p>A avaliadora do artefato pontuou problemas nos Storyboards apresentados, por\u00e9m, n\u00e3o sugere corre\u00e7\u00f5es a serem realizadas nessa parte uma vez que as entrevistas utilizando os Storyboards j\u00e1 foram realizadas com os usu\u00e1rios. Dessa forma, a relev\u00e2ncia dos coment\u00e1rios realizados nesses casos limitam-se apenas a serem cr\u00edticas construtivas para poss\u00edveis projetos futuros.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior. Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Caio Mesquita Suzane Duarte Em an\u00e1lise <p>Fonte: Suzane Duarte, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_4/verificacao-storyboards/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Suzane Duarte Luana Torres <code>1.1</code> 14/11/2023 Adicionando conte\u00fado para o artefato Suzane Duarte Luana Torres"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/","title":"Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5 do Grupo 8","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das etapas mais importantes no desenvolvimento de um produto de software. Esta etapa tem como objetivo analisar os artefatos produzidos afim de garantir que eles cumprem o prop\u00f3sito definido em seus requisitos. Neste artefato, encontra-se a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo Grupo 8 na etapa 5 do projeto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 verificar os artefatos produzidos na Etapa 5 do Grupo 8, de forma a realizar um feedback para poss\u00edveis corre\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo escolhido para realizar a verifica\u00e7\u00e3o foi o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o. Utilizaremos esta t\u00e9cnica atrav\u00e9s de uma checklist para identificar os defeitos mais comuns. Vale ressaltar que a leitura do artefato n\u00e3o deve ser feita pelo o autor do mesmo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>O respons\u00e1vel pelas verifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o os integrantes do Grupo 7: Henrique Torres e Pablo Guilherme, os quais realizam  a verifica\u00e7\u00e3o do planejamento,  do relato de seus resultados e do prot\u00f3tipo de papel da etapa 5 produzida pelo Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#objetos-de-verificacao","title":"Objetos de Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os artefatos alvos dessa verifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>O Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel na vers\u00e3o 1.0 de data 06/11/2023 produzida por Caio Mesquita e revisada por Felipe de Sousa.</p> </li> <li> <p>O Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel na vers\u00e3o 1.1 de data 06/11/2023 produzida por Lucas Caldas e revisada por Caio Mesquita.</p> </li> <li> <p>O Relato do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e da An\u00e1lises de Tarefas na vers\u00e3o 1.4 de data 07/11/2023 produzida por Lucas Caldas e revisada por Jo\u00e3o Pedro.</p> </li> </ul> <p>Os resultados das verifica\u00e7\u00f5es em si ser\u00e3o apresentados em p\u00e1ginas separadas e que podem ser acessados atrav\u00e9s dos seguintes links:</p> <ul> <li>[Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas]</li> <li>[Planejamento do Relato dos Resultados da An\u00e1lise de Tarefas]</li> <li>[Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard]</li> <li>[Planejamento do Relato dos Resultados do Storyboard]</li> <li>[Storyboards].</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 realizada no per\u00edodo de 11 de novembro de 2023 at\u00e9 dia 14 de novembro de 2023, com os resultados sendo relatados atrav\u00e9s da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o. A tabela 1 a seguir, apresenta o cronograma das atividades a serem realizadas.</p> <p> <p>Tabela 1 - Cronograma das Atividades.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel. Henrique Torres 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel. Henrique Torres 14/11/2023 Verifica\u00e7\u00e3o Relato do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e da An\u00e1lises de Tarefas. Pablo Guilherme <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#checklists","title":"Checklists","text":"<p>As checklists foram constru\u00eddas levando em conta os padr\u00f5es esperados para cada artefato, as principais tarefas realizadas na elabora\u00e7\u00e3o dos mesmos e as sugest\u00f5es de elementos de an\u00e1lise elaborada por Barbosa e Silva<sup>1</sup>.</p> <p>As checklist ser\u00e3o divididas em 4 checklists, sendo a checklist geral obrigat\u00f3ria em todos os artefatos da etapa, uma checklist para o Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel, uma para Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel e uma para Relato do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e da An\u00e1lises de Tarefas.</p> <p>Elas est\u00e3o apresentadas nas tabelas de 2 a 6 listadas a seguir:</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#geral","title":"Geral","text":"<p>A tabela 2 a seguir apresenta a checklist referente aos aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#planejamento-de-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>A tabela 3 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel.</p> <p> <p>Tabela 3 - Checklist para a avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os objetivos do planejamento est\u00e3o documentados? 8 O planejamento est\u00e1 de acordo com o framework DECIDE? 9 A documenta\u00e7\u00e3o inclui a lista de participantes da avalia\u00e7\u00e3o? 10 O perfil dos participantes est\u00e1 definido de acordo com o perfil de usu\u00e1rio e \u00e9 apresentado no documento? 11 Cada participante tem um papel claramente definido no documento? 12 O cronograma, contendo data, hora e local da avalia\u00e7\u00e3o, est\u00e1 detalhadamente descrito no documento? 13 As ferramentas e equipamentos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o especificados no documento? 14 Existe uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto dispon\u00edvel? 15 O documento cont\u00e9m instru\u00e7\u00f5es claras sobre as tarefas a serem realizadas durante a avalia\u00e7\u00e3o? 16 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado no documento? <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#planejamento-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","title":"Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel","text":"<p>A tabela 4 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel.</p> <p> <p>Tabela 4 - Checklist para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 17 Os objetivos do planejamento est\u00e3o documentados? 18 Existe um t\u00f3pico dedicado \u00e0 metodologia de prototipa\u00e7\u00e3o de papel no documento? 19 H\u00e1 um t\u00f3pico que descreve os participantes e seus perfis na avalia\u00e7\u00e3o? 20 O documento inclui um t\u00f3pico sobre as tarefas designadas aos participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o? 21 Existe um t\u00f3pico dedicado \u00e0 lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos? 22 A estrutura do documento segue os padr\u00f5es estabelecidos em relatos de avalia\u00e7\u00f5es anteriores? <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#relato-do-resultado-da-avaliacao-dos-storyboards-e-da-analises-de-tarefas","title":"Relato do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e da An\u00e1lises de Tarefas","text":"<p>A tabela 5 a seguir apresenta a checklist referente aos itens exigidos para o Relato do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e da An\u00e1lises de Tarefas.</p> <p> <p>Tabela 5 - Checklist para os Itens do Resultado da avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o para An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o para StoryBoards Observa\u00e7\u00f5es 23 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?\u00b9 24 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?\u00b9 25 O relato apresenta os participantes selecionados?\u00b9 26 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio?\u00b9 27 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? 28 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias?\u00b9 29 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?\u00b9 30 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? 31 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados?\u00b9 32 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo?\u00b9 33 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema?\u00b9 34 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/planejamento-verificacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de Planejamento de verifica\u00e7\u00e3o Etapa 5 Pablo Guilherme - <code>1.1</code> 14/11/2023 Adicionando checklist da Pablo Guilherme - <code>1.2</code> 15/11/2023 Adicionando os checklists que faltam Henrique Torres -"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento de avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 5, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 5. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel da Etapa 5 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5, os participantes respons\u00e1veis do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Henrique Torres, o qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Pablo Guilherme, o qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? Sim - <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para a avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para a avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os objetivos do planejamento est\u00e3o documentados? Sim 8 O planejamento est\u00e1 de acordo com o framework DECIDE? Sim 9 A documenta\u00e7\u00e3o inclui a lista de participantes da avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O perfil dos participantes est\u00e1 definido de acordo com o perfil de usu\u00e1rio e \u00e9 apresentado no documento? Sim 11 Cada participante tem um papel claramente definido no documento? Sim 12 O cronograma, contendo data, hora e local da avalia\u00e7\u00e3o, est\u00e1 detalhadamente descrito no documento? Sim 13 As ferramentas e equipamentos a serem utilizados na avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o especificados no documento? Sim 14 Existe uma grava\u00e7\u00e3o do teste piloto dispon\u00edvel? Sim 15 O documento cont\u00e9m instru\u00e7\u00f5es claras sobre as tarefas a serem realizadas durante a avalia\u00e7\u00e3o? Sim O documento possui um roteiro de perguntas 16 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado no documento? N\u00e3o <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\" e com observa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#id-16-o-prototipo-de-papel-e-apresentado-no-documento","title":"ID 16 O prot\u00f3tipo de papel \u00e9 apresentado no documento?","text":"<p>O documento n\u00e3o inclui um prot\u00f3tipo de papel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Checklists dos relatos de resultado Storyboard e An\u00e1lise de tarefas</p> Fonte: Henrique Torres, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Talvez seria interessante adicionar um t\u00f3pico contendo um prot\u00f3tipo de papel.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Caio Mesquita, Felipe de Souza Henrique Torres Em an\u00e1lise <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-avaliacao-do-prototipo-papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Pablo Guilherme Henrique Torres <code>1.1</code> 15/11/2023 Adicionando a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Henrique Torres Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 5, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 5. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel da Etapa 5 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5, os participantes respons\u00e1veis do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Henrique Torres, o qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Pablo Guilherme, o qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? Sim - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? Sim - 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? Sim - <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para o relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de papel.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 7 Os objetivos do planejamento est\u00e3o documentados? Sim 8 Existe um t\u00f3pico dedicado \u00e0 metodologia de prototipa\u00e7\u00e3o de papel no documento? Sim 9 H\u00e1 um t\u00f3pico que descreve os participantes e seus perfis na avalia\u00e7\u00e3o? Sim 10 O documento inclui um t\u00f3pico sobre as tarefas designadas aos participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o? N\u00e3o 11 Existe um t\u00f3pico dedicado \u00e0 lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos? N\u00e3o 12 A estrutura do documento segue os padr\u00f5es estabelecidos em relatos de avalia\u00e7\u00f5es anteriores? Sim <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\" e com observa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#id-10-o-documento-inclui-um-topico-sobre-as-tarefas-designadas-aos-participantes-durante-a-avaliacao","title":"ID 10 O documento inclui um t\u00f3pico sobre as tarefas designadas aos participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o?","text":"<p>O documento n\u00e3o inclui um t\u00f3pico sobre as tarefas designadas aos participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#id-11-existe-um-topico-dedicado-a-lista-dos-problemas-de-usabilidade-ainda-nao-corrigidos","title":"ID 11 Existe um t\u00f3pico dedicado \u00e0 lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos?","text":"<p>O documento n\u00e3o inclui um t\u00f3pico dedicado \u00e0 lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Checklists dos relatos de resultado Storyboard e An\u00e1lise de tarefas</p> Fonte: Henrique Torres, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Talvez seria interessante adicionar um t\u00f3pico sobre as tarefas designadas aos participantes durante a avalia\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m um dedicado \u00e0 lista dos problemas de usabilidade.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Lucas Caldas, Caio Mesquita Henrique Torres Em an\u00e1lise <p>Fonte: Henrique Torres, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-planejamento-relato-avaliacao-prototipo-papel/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Pablo Guilherme Henrique Torres <code>1.1</code> 15/11/2023 Adicionando a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Henrique Torres Suzane Duarte"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Relato do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e da An\u00e1lises de Tarefas","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s realizado o planejamento geral de como ser\u00e3o realizadas as verifica\u00e7\u00f5es da etapa 5, neste artefato ser\u00e1 produzido de fato a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard.</p> <p>Dessa forma, inicialmente ser\u00e3o apresentados os objetivos dessa verifica\u00e7\u00e3o, a metodologia utilizada para sua realiza\u00e7\u00e3o, os respons\u00e1veis por realiz\u00e1-la e as respostas dos checklists apresentados no planejamento da etapa 5. Al\u00e9m disso, ser\u00e1 desenvolvida uma an\u00e1lise e posterior levantamento dos problemas identificados ap\u00f3s o respectivo checklist. Sendo assim, a partir das principais incoer\u00eancias encontradas, ser\u00e1 poss\u00edvel trazer sugest\u00f5es e avaliar a necessidade de retrabalho.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 relatar os resultados das verifica\u00e7\u00f5es realizadas no que tange o artefato Relato do Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e da An\u00e1lises de Tarefas da Etapa 5 do Grupo 8.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Os resultados da an\u00e1lise deste artefato foram obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos checklists de verifica\u00e7\u00e3o preparados na p\u00e1gina de planejamento. Dessa forma, o avaliador ir\u00e1 verificar o respectivo artefato do grupo e responder \u00e0s quest\u00f5es apresentadas nos checklists, utilizando as op\u00e7\u00f5es \"Sim\", \"N\u00e3o\" ou \"Incompleto\" para as respostas, al\u00e9m de tamb\u00e9m poder registrar coment\u00e1rios em cada quest\u00e3o analisada para detalhar alguma observa\u00e7\u00e3o pertinente.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#participantes-envolvidos","title":"Participantes envolvidos","text":"<p>Conforme explicitado no t\u00f3pico \"Cronograma\" do Planejamento da Verifica\u00e7\u00e3o da Etapa 5, os participantes respons\u00e1veis do Grupo 7 e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o:</p> <ul> <li>Pablo Guilherme, o qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a avalia\u00e7\u00e3o;</li> <li>Henrique Torres, o qual ser\u00e1 respons\u00e1vel por realizar a revis\u00e3o do artefato produzido pelo avaliador.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#sumario-dos-dados-checklists","title":"Sum\u00e1rio Dos Dados - Checklists","text":"<p>A Tabela 1 apresenta o Checklist Geral com os dados obtidos a partir da verifica\u00e7\u00e3o de aspectos gerais que os artefatos devem seguir.</p> <p> <p>Tabela 1 - Checklist para os Itens Gerais.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 O artefato possui introdu\u00e7\u00e3o? Sim - 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica? N\u00e3o - 3 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com o id e descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores padronizado? Sim - 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte? Sim Algumas tabelas possuem a legenda com formata\u00e7\u00e3o diferente acredito que \u00e9 apenas erro de digita\u00e7\u00e3o 5 Todos os textos est\u00e3o na norma padr\u00e3o? Sim - 6 Os v\u00eddeos produzidos est\u00e3o na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube? Sim - <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p> <p>J\u00e1 a Tabela 2 apresenta o checklist referente aos itens exigidos para o relato dos resultados segundo Barbosa e Silva (2011, p.358-362).<sup>1</sup></p> <p> <p>Tabela 2 - Checklist para os Itens do Resultado da avalia\u00e7\u00e3o dos StoryBoards e An\u00e1lise de Tarefas.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o para An\u00e1lise de Tarefas Avalia\u00e7\u00e3o para StoryBoards Observa\u00e7\u00f5es 6 Define objetivo e escopo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?\u00b9 Sim Sim 7 Define o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o dos resultados?\u00b9 Sim Sim 8 O relato apresenta os participantes selecionados?\u00b9 Sim Sim 9 O perfil de usu\u00e1rio dos participantes selecionados se enquadram no perfil de usu\u00e1rio?\u00b9 Sim Sim 10 Apresenta como foram abordados os problemas e dificuldades presentes nos resultados? Sim Sim 11 Apresenta as sugest\u00f5es de melhorias?\u00b9 Sim Sim 12 Apresenta uma se\u00e7\u00e3o para o feedback dos usu\u00e1rios?\u00b9 Sim Sim 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato? Incompleto Incompleto Essa intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato deveria ser gravada, no primeiro video da usu\u00e1ria La\u00eds n\u00e3o tem nenhuma grava\u00e7\u00e3o de video apenas de audio 14 Define um t\u00f3pico para sumarizar os principais resultados?\u00b9 SIm Sim 15 O resultado relembra quais foram os motivos para a realiza\u00e7\u00e3o do estudo?\u00b9 Sim Sim 16 Considera um planejamento para o reprojeto do sistema?\u00b9 N\u00e3o N\u00e3o 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos? Sim Sim S\u00f3 existe esta p\u00e1gina de relato na etapa 5 <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#problemas-encontrados","title":"Problemas encontrados","text":"<p>A partir do preenchimento da tabela 1 e 2, a seguir ser\u00e3o realizadas as considera\u00e7\u00f5es acerca dos itens mencionados com \"N\u00c3O\" e \"INCOMPLETO\" e com observa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#id-2-o-artefato-possui-uma-bibliografiareferencia-bibliografica","title":"ID 2 O artefato possui uma bibliografia/refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica?","text":"<p>N\u00e3o foram apresentados os t\u00f3picos de refer\u00eancia bibliografica ou de bibliografia, reduzindo o embasamento te\u00f3rico do texto apresentado.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#id-4-todas-as-tabelas-e-imagens-sao-chamadas-no-texto-possuem-legenda-e-fonte","title":"ID 4 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto, possuem legenda e fonte?","text":"<p>Como foi apresentado nas observa\u00e7\u00f5es deste item algumas tabelas possuem a legenda fora de formata\u00e7\u00e3o como * Tabela 1 ao inv\u00e9s de Tabela 1*.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#id-13-aborda-como-foi-realizada-a-analise-da-interacao-do-usuario-com-o-artefato","title":"ID 13 Aborda como foi realizada a an\u00e1lise da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o artefato?","text":"<p>As intere\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o artefato deveriam estar documentadas em uma grava\u00e7\u00e3o de audio e video demonstrando tanto as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio com o artefato como suas opini\u00f5es verbosas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#id-17-o-relato-segue-um-padrao-consolidado-para-todos-os-outros-relatos","title":"ID 17 O relato segue um padr\u00e3o consolidado para todos os outros relatos?","text":"<p>O fato dos dois relatos estarem em conjunto dificulta um pouco o entendimento e a separa\u00e7\u00e3o do que est\u00e1 sendo tratado em cada ponto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#sintese-dos-dados-encontrados","title":"S\u00edntese dos dados encontrados","text":"<p>Figura 1 - Gr\u00e1fico com resultado dos Checklists Geral e Checklists dos relatos de resultado Storyboard e An\u00e1lise de tarefas</p> Fonte: Pablo Guilherme, 2023."},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#sugestoes-de-correcoes","title":"Sugest\u00f5es de Corre\u00e7\u00f5es","text":"<p>Por fim, a partir das informa\u00e7\u00f5es coletadas e analisadas acima, sugere-se realizar as seguintes corre\u00e7\u00f5es: </p> <ul> <li> <p>Adicionar cita\u00e7\u00f5es com refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e ou bibliografia no artefato</p> </li> <li> <p>Corrigir a formata\u00e7\u00e3o das legendas das tabelas</p> </li> <li> <p>Regravar a entrevista com o usu\u00e1rio registrando a intera\u00e7\u00e3od o usu\u00e1rio com o artefato caso ele aceite ou buscar um outro usu\u00e1rio que aceite ser gravado.</p> </li> <li> <p>Separar em duas paginas o relato do resultado da An\u00e1lise de tarefas e o resultado da analise dos StoryBoards</p> </li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#retrabalho","title":"Retrabalho","text":"<p>Para a realiza\u00e7\u00e3o do retrabalho \u00e9 sugerido que os pr\u00f3prios autores do artefato verificado realizem a corre\u00e7\u00e3o dos problemas apresentados seguindo a lista de sugest\u00e3o apresentada no t\u00f3pico anterior.</p> <p>Se necess\u00e1rio, outros membros do grupo 8 podem realizar as corre\u00e7\u00f5es propostas, por\u00e9m, deve-se informar a mudan\u00e7a realizada na Tabela 3 pois selecionou-se exatamente o respons\u00e1vel por essa p\u00e1gina de acordo com a tabela do Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es.</p> <p>O respons\u00e1vel do grupo 7 por essa verifica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 realizar uma revis\u00e3o das corre\u00e7\u00f5es feitas, verificando se as corre\u00e7\u00f5es foram executadas com exatid\u00e3o. Assim que todas as altera\u00e7\u00f5es forem implementadas, deve-se alterar o campo \"Status\" da Tabela 3 apresentada a seguir de \"Em an\u00e1lise\" para \"Finalizado\".</p> <p> <p>Tabela 3 - Cronograma de Retrabalho.</p> Data de Corre\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel(eis) Revisor(es) Status 17/11/2023 Realizar os ajustes da verifica\u00e7\u00e3o Caio Mesquita,  Felipe de Sousa, Lucas Caldas, Millena Queiroz, Jo\u00e3o Pedro Pablo Guilherme Em an\u00e1lise <p>Fonte: Pablo Guilherme, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"verificacao/grupo_8/etapa_5/verificacao-relato-dos-resultados-storyboard-e-analise/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 14/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina base Pablo Guilherme Henrique Torres <code>1.1</code> 14/11/2023 Adicionando a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Pablo Guilherme Henrique Torres"}]}